Subject: osimlik-moyi

Texnologik sxemaga to'g'ri keltirilgan tavsifni toping?
A) Bu biror bir xom-ashyoga ishloy berish
B) Tizimlar bo'yicha tayyor mahsulot ishlab chiqarish
C) Mahsulot ishlab chiqarishda jaryonlarning ketma-ket bilan amalga oshirilishi va mashina uskunalarini ko'rsatgan xolatidagi tasviri
D) Yarim tayyor mahsulot ishlab chiqarish yoki tayyor mahsulot ishlab chiqarishda ishlatiladigan xom ashyolar miqdorı ya ularning kimyoviy tarkibi
Answer: C

Texnologik jarayonga to'g'ri keltirilgan tavsifni aniqlang.
A) Texnologiyada ifodalangan nomlar va sistemalar
B) Ishlov berilayotgan xom ashyo bir joyda, bir vaqt oralig'ida ko'rsatilayotgan ta'siri
C) Texnologiyada mahsulotni miqdorini o'zgarishini (mahsulotni chiqitga chiqishi, yo'qolishini) ko'rsatish
D) Xom ashyodan mahsulot chiqishini nazorat qilish
Answer: B

Texnologik liniyaning unumdorligi nima?
A) Korxonani umumiy ishlab chiqarish rejasi
B) Tayyor mahsulotni sonlardagi ifodasi
C) Bir soatda, bir smenada yoki bir sutkada ishlab chiqarilgan mahsulot miqdori
D) Xozirgi vaqtda moyli o'simlik xom ashyolaridan moy olishning ikki xil usullarining afzalliklari
Answer: C

Texnologik rejimga to'g'ri keltirilgan tavsifni toping.
A) Texnologik Jarayon holatini son qiymatlari (harorat, namlik, bosim va boshqalar) orqali ifodalash
B) Jami korxonalarning ishlash muddati va tartibi
C) Texnologiyada mahsulotni miqdorini o'zgarishini (mahsulotni chiqitga chiqishi, yo'qolishini) ko'rsatish
D) Moyli o'simlik xom ashyolaridan moy olishning prinsipial tartibini qiymati
Answer: A

Kanakunjut (keleshivina) urug'ining namligi 6% gacha bo'lganda omborxonaga to'kilib, urug‘ning qalinligi necha metrgacha bo'lgan qalinlikda saqlanishi mumkin?
A) 2m
B) 4m
C) 6m
D) 5m
Answer: D

Texnologik Jarayonni strukturaviy sxemasiga to'g'ri keltirilgan tavsifni toping.
A) Moy ishlab chiqarish jarayonlari majmuasi, korxonalarning ishlash muddati, tartibi va mahsulotni chiqitga chiqishi, yo'qolishini ko'rsatish
B) Texnologik tizim tavsifi
C) Mahsulot ishlab chiqarishdagi texnologik jarayonlarni umumiy nomlanishi
D) Biror bir texnologik jarayonni yoki mahsulot ishlab chiqarishdagi texnologik jarayonlar nomini ketma-ketlikda ifodasi
Answer: D

Xom ashyo balansiga to'g'ri keltirilgan tavsifni toping.
A) Mahsulot ishlab chiqarishdagi texnologik jarayonlari nomini ketma-ketlik bilan yozib chiqish
B) Xom ashyo miqdor o'zgarishlarini ifodalash
C) Mahsulot ishlab chiqarishda texnologik jarayonlar vaqtida mahsulot miqdorini o'zgarishini (mahsulotni chiqitga chiqishi, yo'qolishini) ko'rsatish
D) Ishlab chiqarishda sarflangan xarajatlarning umumiy fizi
Answer: D

Hozirgi vaqtda moyli o'simlik xom ashyolaridan moy qaysi usullar bilan olinadi?
A) Sovuq presslash va issiq ekstraktsiya
B) Yuqori haroratda qizdirish va past bosimda govurish yordamida
C) Presslash usuli va ekstraksiya usuli
D) Sanoat tarmoqlarda juvoz bilan
Answer: C

Moyli xom ashyolardan moy olishda nechta asosiy texnologik sxemalar guruhi mavjud?
A) Shnekli pressda moy olish
B) Texnologiyada issiqlik diffuziyasi
C) Moy ishlab chiqarish texnologiyasida diffuziya va issiqlik diffuziyasi jarayonlari
D) Presslash, ekstraksiya, press-ekstraksiya
Answer: D

Moy olish uchun qaysi xom ashyolardan foydalanish to'g'ri keltirilgan Answerni toping?
A) Don, dukkakli o'simliklar, gorchisa, yovvoyi masxar, beda va kunjut urug'i
B) Kunjut, paxta chigiti, yeryong'oq, tarvuz va qovoq urug'i
C) Jo'xon, gorox, xantal va boshqa baliq mahsulotlari
D) Kungaboqar, soya, masxar, kunjut, paxta chigiti, yeryong'oq va boshqa
Answer: D

O'rta tolali chigitning tuklilik darajasi ikki marta tozalanganda foizni tashkil etadi?
A) 8%
B) 6%
C) 1,2%
D) 25%
Answer: A

O'rta tolali chigitning tuklilik darajasi bir marta tozalanganda necha foizni tashkil etadi?
A) Bir marta tozalangan chigitda -10,0% gacha bo'ladi
B) Bir marta tozalangan chigitda -11,0% gacha bo'ladi
C) Bir marta tozalangan chigitda -3, 1,0% gacha bo'ladi
D) Bir marta tozalangan chigitda 21,0% gacha bo'ladi
Answer: B

O'rta tolali chigitning namligi qanday bo'ladi?
A) 8,0%dan oshmasligi kerak
B) 16%dan oshmasligi kerak
C) 6,5%dan oshmasligi kerak
D) 2,5%dan oshmasligi kerak
Answer: A

O'rta tolali chigitda begona aralash moddalar va moyli aralashmalar qanday miqdorda bo'ladi?
A) Begona aralash moddalar va moyli aralashmalar 0,9% dan
B) Begona aralash moddalar va moyli aralashmalar 1,0% dan
C) Begona aralash moddalar va moyli aralashmalar 1,7% dan
D) Begona aralash moddalar va moyli aralashmalar 1,9% dan
Answer: D

Mag'izi chala pishgan chigit bilan och mag'izli chigit qanday navga kiradi?
A) Ikkinchi navga kiradi
B) Uchinchi navga kiradi
C) To'rtinchi navga kiradi
D) Birinchi navga kiradi
Answer: A

Mag'izi chala pishgan chigit bilan och mag'izli chigitning rangi qanday bo'ladi?
A) Ko‘ndalangiga kesib ko‘rganda chigit mag'izi to‘q sariq rangli bo‘lib, uning turiga qarab boshqa tusda tovlanadi.
B) Ko‘ndalangiga kesib ko‘rganda chigit mag'izi to‘q sariq va jigar rangli bo‘lib, chigitning turlariga qarab boshqa tusda tovlanadi.
C) Ko'ndalangiga kesib ko‘rganda chigit mag'izi novvot rangli bo‘lib, chigitning turlariga qarab boshqa tusda tovlanadi.
D) Ko‘ndalangiga kesib ko‘rganda chigit mag'izi rangli bo‘lib, chigitning turlariga qarab boshqa tusda lovlanadi.
Answer: C

Ikkinchi navga kiruvchi mag'izi chala pishgan chigit bilan och mag'izli chigit tarkibida aralashmalar va namligi qanday bo'ladi?
A) Toshli aralashmalar miqdori 3% dan, chigitning namligi 3% dan oshmasligi kerak.
B) Pishgan chigit bilan och mag'izli chigit va aralashma 2,7% dan oshmasligi kerak.
C) Xas-chopli, toshli va turli xil mexanik aralashmalar miqdori 9% dan, chigitning namligi esa 21,0% dan oshmasligi kerak.
D) Begona aralash moddalar va moyli aralashmalar miqdori 3,5% dan, chigitning namligi 11,0% dan oshmasligi kerak.
Answer: D

Moyli urug' obi-havoning noqulay kelishi natijasida to'liq pishib yetilmagan bo'lsa nima qilinadi?
A) Quritiladi
B) Chorvachilikda omuxta yem sifatida ishlatiladi
C) Qovuriladi
D) Yetiltiriladi
Answer: D

Moyli urug' obi-havoning noqulay kelishi natijasida buzilish turlari qaysi Answerda to'g'ri berilgan?
A) Hashorotlar ta'sirida
B) Mikroblar ta'sirida
C) Barcha javoblar to'g'ri
D) Fermentlar ta'sirida
Answer: C

Moyli xom ashyo tarkibidagi fermentlar ta'sirida ro'y beradigan buzilish natijasida qanday jarayon kuzatiladi?
A) Urug' tarkibidagi organik moddalar parchalanadi (nafas olish, yog'larning parchalanishi kuchayadi)
B) Nafas olish, yog'larning parchalanishi pasayadi
C) Urug' tarkibidagi organik moddalar parchalanmaydi
D) Nafas olish, yog'larning parchalanishi pasayadi va yog' miqdori to'la saqlanadi, oqsillar va aminokislotalar ko‘payadi
Answer: A

Tashqi muhitdan kirgan tirik mikroorganizmlar (bakteriya, mog‘or zamburug‘lar), zararkunanda xashoratlarning ta'sirida ro‘y beradigan buzilish...
A) Parchalanish
B) Yog' chiqmaydi
C) Nafas olish tezlashadi
D) O'z-o'zidan qiziydi
Answer: D

Moyli xom ashyoda moy shakllanib bo'lganidan so'ng qanday jarayon boradi?
A) Rivojlanish davri boshlanadi
B) Xo‘l bo‘lsa, unda tinim davri tugaydi
C) Quruq bo‘lsa, unda tinim davri boshlanadi
D) Xo‘l bo‘lsa rivojlanish davri boshlanib oksidlanadi
Answer: C

Kritik namlik nima?
A) Urug‘ ichidagi namlik bo‘lib, nafas olishi jadallashgan vaqtdagi namligi va presslash uchun forpressga kiritaladigan kerakli miqdordan ortiq namlik
B) Urug‘ ichidagi namlik
C) Yetarli shart-sharoit bo‘lganda tinim xujayralarda erkin suyuq hosil bo‘lib, unda nafas olishi jadallashgan
D) Urug‘ning krioskopik namligi bo‘lib, sovuq haroratda kuzatiladi
Answer: C

Moyli urug‘larning kritik namligi qancha bo‘lishi kerak?
A) Kungaboqar urug‘ida 4%, paxta chigitida 10,0%, soya urug‘ida 11,5%
B) Kungaboqar urug‘ida 9%, paxta chigitida 12,0%, soya urug‘ida 12,5%
C) Kungaboqar urug‘ida 8%, paxta chigitida 5,0%, soya urug‘ida 10,5%
D) Kungaboqar urug‘ida 15%, paxta chigitida 16,0%, soya urug‘ida 17,5%
Answer: B

Kritik namlik bilan urug'ning moyligi o'rtasidagi bog'liqlik qanday aniqlanadi?
A) V - S M/100
B) V - S/M * 100
C) y = (100 - M) / D * 100000
D) V - 14,5 (100 - M)/100
Answer: D

Moyli urug'larning o'z-o'zidan qizishi qanday ro'y beradi?
A) Yuqori harorat, namlik, bosim, havoning nisbiy namligi, saqlash joylaridagi ventilyatsiyaning kamchiligi va gaz tarkibi ta’sirida ro‘y beradi
B) Ferment va mikroorganizmlar faoliyati, namlik va atrof-muhitning harorati, namligi va gaz tarkibi ta’sirida ro‘y beradi
C) Urug' harorati, namligi va gaz ta’sirida ro‘y beradi
D) Mikrob fermenti va namlik ta’sirida
Answer: B

Moyli urug‘larning kritik namligi necha % bo‘ladi?
A) 19,5% gacha bo‘ladi
B) 14,5% gacha bo‘ladi
C) 12% gacha bo‘ladi
D) 10% gacha bo‘ladi
Answer: B

Urug' massasining harorati urug' mikroflora va zararkunandalari uchun qanday ta'sir qiladi?
A) Mikroflora va zararkunandalarning hayot faoliyatini kuchaytiradi
B) Mikroflora va zararkunandalarning hayot faoliyatiga ta'sir etmaydi
C) Yuqori harorat, namlik, bosim, havoning nisbiy namligi, saqlash joylaridagi ventilyatsiyaning kamchiligi va gaz tarkibi
D) Mikroflora va zararkunandalarning hayot faoliyatini aktivligiga ta'sir etuvchi muhim omillardan biridir
Answer: D

Haroratning ma'lum bir miqdorgachasi ko'tarilishi, urug' tarkibidagi komponentlarga qanday ta'sir qiladi?
A) Urug' tarkibidagi hamma komponentlarni inaktivatsiyaga uchratib, bijg‘ishni keltirib chiqaradi
B) Urug' tarkibidagi barcha komponentlarning nafas olishini tezlashtiradi
C) Urug' tarkibidagi hamma komponentlarning nafas olishini so‘ndiradi
D) Urug' tarkibidagi hamma komponentlarga ta'sir etmaydi
Answer: B

Urug' tarkibidagi oqsillarning denaturatsiyalanishi va fermentlarning inaktivatsiyasi qachon kuzatiladi?
A) Harorat 30–45°C ga yetganda
B) Harorat 65–70°C ga yetganda
C) Harorat 50–55°C ga yetganda
D) Nafas olish sekinlashadi va to‘xtaydi, urug‘ o‘ladi lekin yog‘ ko‘p chiqadi
Answer: C

Oqsillar denaturatsiyalanishi va fermentlarning inaktivatsiyasi natijasida qanday jarayon amalga oshadi?
A) Nafas olish sekinlashadi va to‘xtaydi, urug‘ nobud bo‘ladi
B) Nafas olish sekinlashadi va to‘xtaydi, urug‘ o‘ladi, yog‘ chiqishi oshadi
C) Nafas olish to‘xtaydi va moy chiqishi ko‘payadi
D) Nafas olish tezlashadi va to‘xtaydi, urug‘ rivojlanadi
Answer: A

Moyli urug‘ni yetiltirish deb nimaga aytiladi?
A) Avval quritib, keyin yanchib, mexanik kuch ta’sir ettirib moyini siqib olish, tozalash jarayonlariga
B) Moyli urug‘larni texnologik xususiyatlarini yaxshilash tadbirlariga
C) Moyli urug‘ni yetiltirish uchun moy miqdorini to‘ldirishdir
D) Moyli urug‘ni yetiltirish davri — dalada ko‘proq ushlab turishdir
Answer: B

Moyli urug'ni yetiltirish qancha muddat davom etadi?
A) 0,5-1 oy
B) 1 oy
C) 7-9 oy
D) 1,5-2 oy
Answer: D

Moyli urug‘lar tarkibida ko‘p uchraydigan mikroorganizmlarga nimalar kiradi?
A) Fotosintez qiluvchi zamburug‘lar
B) Zamburug‘lar, bakteriyalar va aktinomisetlar
C) Qalpoqli zamburug‘lar, virus va mikotoksinlar
D) Suv o‘tlar, moxlar
Answer: B

Urug‘ tarkibida 25 % yog‘ bo‘lganligi uchun qaysi urug‘ tez buziladi?
A) Loviya
B) Soya
C) Chigit
D) Kungaboqar
Answer: A

Uzoq muddatda maksimal balandlikka uyum holda saqlanadigan moyli xom ashyolarning namligi qanday bo‘lishi kerak?
A) Kungaboqar 5-8%, chigit 6-8%, soya 9%
B) Kungaboqar 8-10%, chigit 1-2%, soya 6%
C) Kungaboqar 4-5%, chigit 6-8%, soya 15%
D) Kungaboqar 6-7%, chigit 6-8%, soya 12%
Answer: D

Xujayra devori nimadan tashkil topgan?
A) Oqsil
B) Okuol
C) Sellyuloza
D) Protoplazma
Answer: C

Chiqindilar qanday texnologik uskunalarni ishdan chiqaradi?
A) Chang
B) Mexanik
C) Yog‘li chiqindilar
D) Organik
Answer: B

Yog‘li urug‘larning sorbsion (singdirish) qobiliyati deb nimaga aytiladi?
A) Erituvchi, silikagel va gazlarni singdirish xususiyati
B) Qattiq moddalar va gazlarni singdirish xususiyati
C) Bug‘ va gazlarni singdirish xususiyati
D) Qattiq moddalar va gazlarni chiqarib yuborish xususiyati
Answer: C

Urug‘lardagi o‘ziga xos desorbsiyasi nima?
A) Hidli moddalarni qabul qilish
B) Gazlarni chiqarib yuborish
C) Qattiq moddalar va gazlarni singdirish
D) Singdirilgan suvning bug‘lanib ketishi
Answer: D

Ichki diffuziya nima?
A) Yuqori bosimda suv bilan xo‘llanish
B) Yuqori bo‘lmagan gaz orqali xo‘llanish
C) Bug‘ urug‘ sathidan o‘tib mag‘izga singadi
D) Bug‘ orqali suv bilan xo‘llanish
Answer: C

Rushanka nima?
A) Urug‘ po‘chog‘i sindirilganda hosil bo‘lgan massa
B) Yog‘ olish uchun mo‘ljallangan massa
C) Urug‘larning barcha komponentlari aralashmasi
D) Yog‘sizlangan ezilgan massa
Answer: A

Moyli urug‘lar namligini optimalash nima?
A) Quritish
B) Konditsiyalash
C) Konsentrlash
D) Dekompensatsiyalash
Answer: B

Urug‘larni namlik bo‘yicha konditsiyalash qaysi bosqichlarda amalga oshiriladi?
A) Namlash, quritish, bug‘latish, saqlash
B) Namlash va bug‘latish
C) Quritish, namlash va suvni bir tekis taqsimlash uchun saqlash
D) Namlab saqlash
Answer: C

Urug‘larni po‘chog‘idan ajratish qaysi bosqichlarda amalga oshiriladi?
A) 1–2 bosqich: ajratiladi, 3: tozalanadi
B) 1: qovuriladi, 2: chaqiladi
C) 1: chaqiladi, 2: ajratiladi, 3: tozalanadi
D) 1-bosqich: chaqiladi, 2-bosqich: ajratiladi
Answer: D

Rushanka tarkibi nimalardan iborat?
A) Moy changi, chaqilmagan urug‘
B) Mag‘iz, qobiq, po‘choq, moy changi, chaqilmagan urug‘
C) Moy changi va chaqilmagan urug‘
D) Chigit bo‘laklari, xashak, mineral moddalar
Answer: B

Sanoatda moyli urug‘larni maydalashning qaysi usullari qo‘llaniladi?
A) Ishqalanish, urish, kesish, siqish
B) Ishqalanish, urish, ezish, un singari maydalash
C) Ishqalash va yupqalashtirish
D) Kesish, siqish va elash
Answer: A

Paxta chigitining asosiy tarkibi nimalardan iborat?
A) 17–31% mag‘iz, 69–83% shulxa
B) 57–61% mag‘iz, 39–43% shulxa
C) 27–41% mag‘iz, 20–33% shulxa
D) 75–78% mag‘iz, 22–25% shulxa
Answer: B

Sanoatda rakushkani ajratish qaysi usullari qo'llaniladi?
A) Shakl, O'Icham, aerodinamik va elektrofizik> xususiyatlar, zichlik, ishqalanish koeffistentiga ko' ra ajratiladi
B) Sanoat elaklari va to'rlar yordamida
C) Asosan rushanka shakli hisobga olinadi va ajratiladi hamda namligi juda yuqori bo'lganligi sababli cho`ktirib
D) Texnologik xususiyatlariga qarab ajratish
Answer: A

Moyli xom ashyolardan ohirigacha moy olish qaysi usullar bilan amalga oshiriladi?
A) Erituvchilar yordamida
B) Forpress va ekstraktorlar yordamida
C) Faqat presslab
D) Presslash va ekstraksiyalash
Answer: D

Kungaboqar, paxta chigiti va shularga o‘xshash xom ashyolardan dastlabki bosqichda, ya’ni pressda necha foiz moy olinadi?
A) 70–85%
B) 25–30%
C) 90–95%
D) 35–45%
Answer: A

Bir qism moyi olingan kunjarani moysizlantirish uchun qanday usullardan foydalaniladi?
A) Qovurib presslash hamda gidrotermik ishlov orqali
B) Qayta-qayta presslash
C) Forpresslash va qizdirish
D) Ikkilamchi presslash yoki ekstraksiyalash
Answer: D

Ikki marta presslash usulida moy olishda birinchi va ikkinchi bosqichda kunjaraning qoldiq moyliligi necha foizni tashkil qiladi?
A) 1-bosqichda 17–19%, 2-bosqichdan keyin 4.5–5%
B) 1-bosqichda 9–13%, 2-bosqichdan keyin 1.5–3%
C) 1-bosqichda 12–18%, 2-bosqichdan keyin 4.5–6%
D) 1-bosqichda 10–11%, 2-bosqichdan keyin 10.5–16%
Answer: C

Ohirigacha pressda moy olishda harorat va namlik qanday bo‘lishi kerak?
A) Harorat 130–145°C bo‘lganda, namlik 9%
B) Harorat 70–80°C bo‘lganda, namlik 3%
C) Harorat 110–125°C bo‘lganda, namlik 4%
D) Harorat 90–100°C bo‘lganda, namlik 3%
Answer: C

Chigit mag‘zini qovurishdan maqsad nima?
A) Xidsizlantirib ozuqaviy qiymatini yaxshilash
B) Moyni maksimal ajratish va gossipolni passiv holatga o‘tkazish , mezgani zichlashtirish
C) Gossipolni passiv holatga o‘tkazish
D) Xidsizlantirish va ozuqaviy qiymatini yaxshilash
Answer: B

Qovurish vaqtida qanday jarayonlar faollashadi?
A) Gidrolitik va oksidlanish jarayonlari to‘xtaydi
B) Yanchilmadan yog‘ chiqishi faollashadi
C) Fermentlar tizimi so‘ndiriladi
D) Namlik va harorat fermentlar tizimini faollashtiradi, oksidlanish kuchayadi
Answer: D

Fermentlar tizimi qanday sharoitlarda inaktivatsiyaga uchraydi?
A) 60–65°C haroratda, 10–20 daqiqa davomida
B) 80–85°C haroratda, 30–40 daqiqa davomida
C) 40–45°C haroratda, 50–60 daqiqa davomida
D) 100–120°C haroratda, 5–10 daqiqa davomida
Answer: B

Lipaza, fosfolipaza fermentlarining aktivligi susayganda nima sodir bo‘ladi?
A) Fosfoyog‘lar saqlanib qoladi
B) Gliserin va fosfatidlarning parchalanishi kuzatilmaydi
C) Glitserindan tozalanadi
D) Fosfatidlar cho‘kadi
Answer: B

O‘zgarmagan gossipol nima?
A) Qizg‘ish rang beruvchi
B) Zaharsiz, rang beruvchi
C) Yog‘ rangini belgilovchi toksik modda
D) Zaharli, rang beruvchi, qizdirilganda rangi o‘zgarib zich soapstok hosil qiladi
Answer: D

Yanchilmaga issiqlik ishlovi berishdan maqsad nima?
A) Nativ holatini saqlab qolish
B) Dezodoratsiya qilish
C) Fermentlarni inaktivatsiya qilish va quritish
D) Fizik va kimyoviy o‘zgarishlarni yuzaga keltirish
Answer: D

Bog‘langan gossipol qachon hosil bo‘ladi?
A) 7–8% namlikda, 60–70°C haroratda
B) 1–3% namlikda, 40–50°C haroratda
C) 20–23% namlikda, 190–200°C haroratda
D) 11–13% namlikda, 90–100°C haroratda
Answer: D

O‘zgarmagan gossipolga organik erituvchilar qanday ta’sir ko‘rsatadi?
A) Ta’sir qilmaydi
B) Faqat qizdirilganda eriydi
C) Gossipolni yaxshi eritadi
D) Neytral bo‘lib qoladi
Answer: C

Sheluxa tarkibida necha foiz yog‘ bo‘ladi?
A) 0.51%
B) 0.30%
C) 0.70%
D) 0.25%
Answer: A

Yanchilma qanday usullarda namlanadi?
A) Issiq yoki iliq suv bilan, bug‘ bilan
B) Qizdirilgan bug‘ bilan
C) Sovuq va issiq suv bilan
D) Bug‘ yordamida yoki past haroratli ishlov bilan
Answer: A

Qovurishning birinchi davrida talqon bug‘ bilan namlab isitilganda nima yuz beradi?
A) Yog‘ donachalari yiriklashadi
B) Suv moyni siqib chiqaradi, aleyron donachalari yiriklashadi
C) Moy chiqmaydi, aleyron maydalanadi
D) Aleyron donachalari yiriklashadi
Answer: B

Yanchilmani namlab isitishda qaysi jihozlar ishlatiladi?
A) Barabanli qurilmalar, distillyator, shnekli press, forpress va ekstraktorlar
B) Isituvchi shnekli qurilmalar
C) Ekstraktor va distillyator
D) Shnekli inaktivatorlar yoki namlab-isituvchi shnekli qurilmalar
Answer: D

Mag'iz sheluxadan qanday mashinada ajratiladi?
A) Separator
B) Shnek
C) Guller
D) Shelmashina
Answer: A

Presslash jarayonida siqilish ta’sirida moy olishning harakatlantiruvchi kuchi nima?
A) Harorat
B) Qarshilik kuchi
C) Bosim
D) Namlik
Answer: C

Pressda hosil qilinadigan bosim qanday boshqariladi va uning miqdori qancha?
A) O‘simlik moyi oqimini boshqaruvchi mexanizm orqali; maksimal bosim 45–50 MPa
B) Vintli mexanizm bilan; maksimal bosim 15–20 MPa
C) Pressdan chiquvchi kunjara miqdorini boshqaruvchi mexanizm orqali; maksimal bosim 25–30 MPa
D) Maxsus qurilma yordamida; maksimal bosim 20–25 MPa
Answer: C

Moyli xom ashyolardan ohirigacha moy olish qaysi usullar bilan amalga oshiriladi?
A) Presslash va ekstraksiyalash
B) Erituvchilar yordamida
C) Forpress va ekstraktorlar yordamida
D) Faqat presslab
Answer: A

Standart bo‘yicha pressdan chiqqan qora moyning ko‘rsatkichi qanday bo‘lishi kerak?
A) Loyqaligi 1,1%, namligi 0,2% dan oshmasligi kerak
B) Loyqaligi 0,2%, namligi 1,6% dan oshmasligi kerak
C) Loyqaligi 0,3%, namligi 0,5% dan oshmasligi kerak
D) Loyqaligi 0,1%, namligi 0,3% dan oshmasligi kerak
Answer: C

Mag'izni quruq qovurish usulini qo‘llash qaysi urug‘larda maqsadga muvofiq emas?
A) Kungaboqar
B) Raps
C) Indov
D) Chigit
Answer: D

Bir tonna yanchilmani qovurish uchun necha kg bug‘ sarflanadi?
A) 18 kg
B) 15 kg
C) 25 kg
D) 35 kg
Answer: C

Yuqori haroratda fosfatidlar uglevodlar bilan reaksiyaga kirishib nima hosil qiladi?
A) Melanofosfatid — qora rangli birikmalar
B) Degidrofosfat birikmalari
C) Monofosfat — tiniq rangli murakkab birikmalar
D) Oksikislotalar va mumlar
Answer: A

Yaxshi pishib yetilgan urug‘ tarkibidagi moyda erkin moy kislotalari miqdori necha foiz bo‘ladi?
A) 0.3–1.0%
B) 0.2–0.25%
C) 3–4%
D) 0.1–0.2%
Answer: A

O‘simlik moylari tarkibida qanday pigmentlar uchraydi?
A) Binafsha, jigar rangli va antosianlar
B) Qora, ko‘k va olov rangli
C) Qizil va sariq rangli
D) Karotin, ksantofil va xlorofill
Answer: D

Paxta moyi tarkibidagi zaharli pigment qanday nomlanadi?
A) Protopektin hosilasi
B) Xlorofil hosilasi
C) Gossipol moddasi
D) Karotin hosilasi
Answer: C

Moydagi qattiq zarrachalarni qanday ajratiladi?
A) Oddiy to‘rlar bilan
B) Sentrifuga va separatorlarda
C) Faqat separatorlar bilan
D) Elaklar va magnit tutqichlar yordamida
Answer: B

Ekstraksiyalash jarayonida ohirgi mahsulot nima?
A) Yog‘li kunjara, sheluxa va yanchilma
B) Sheluxa
C) Rushanka
D) Moy va moysizlantirilgan shrot
Answer: D

Suyuqliklarning molekulalararo o‘zaro ta’sir kuchini ifodalovchi ko‘rsatkich nima?
A) Solishtirma sig‘im
B) Qarshilik
C) O‘tkazuvchanlik
D) Solishtirma o‘tkazuvchanlik
Answer: A

Nima uchun moylar ko‘pgina organik erituvchilarda yaxshi eriydi?
A) Yog‘larning zichligi va solishtirma og‘irligi yuqori bo‘lgani uchun
B) Vodorod bog‘lari hosil qilish qobiliyatiga ega bo‘lgani uchun
C) Dielektrik o‘tkazuvchanligi moylarnikiga yaqin bo‘lganligi uchun
D) Erituvchilar engil birika olganligi uchun
Answer: C

Kungaboqar yanchilmasi necha darajagacha qizdiriladi?
A) 85°C
B) 100°C
C) 65°C
D) 55°C
Answer: A

Alifatik uglevodorodlarga nimalar kiradi?
A) Organik va noorganik moddalar bentonit va tuzlar
B) Spirtlar
C) Organik erituvchilar va ishqor
D) Benzin, geksan erituvchi, propan va butan
Answer: D

Nima uchun benzin bug'lari polda va burchaklarda to‘planadi?
A) Xavodan 3,7 marotaba og‘ir
B) Xavodan 0,3 marotaba og‘ir
C) Xavodan 2,7 marotaba og‘ir
D) Xavodan 1,5 marotaba og‘ir
Answer: C

Erituvchilar eng muhim fizik va kimyoviy xususiyatlariga nimalar kiradi?
A) Polyarligi, zichligi, kislotaligi, yuqori eritish qobiliyati
B) Solishtirma massasi
C) Polyarligi, qovushqoqligi, qaynash harorati
D) Past haroratda qaynashi
Answer: C

Pressdan chiqqan qora yog‘ tarkibida namlik necha foiz bo‘ladi?
A) 6,0%
B) 0,4%
C) 0,5%
D) 0,3%
Answer: C

Yog‘ bilan erituvchining aralashib ketgan eritmasi qanday nomlanadi?
A) Mezga
B) Mistsella
C) Rushanka
D) Shrot
Answer: B

Bog‘langan gossipolning qanday xususiyati bor?
A) Benzinda va etilli efirda erimaydi va kompleks hosil qiladi
B) Yog‘da, benzinda va etilli efirda eriydi
C) Organik erituvchilarda erimaydi
D) Yog‘da, benzinda va etilli efirda erimaydi
Answer: D

Jarayonni turli xil aralashma va gazlarni past qaynovchi komponentlar bilan boyitib qisman kondensatsiyalash qaysi jarayon?
A) Ekstraksiya
B) Distillyatsiya
C) Konditsiyalash
D) Deflegmatsiya
Answer: D

Regeneratsiya deb qanday jarayonga aytiladi?
A) Aralashmadan erituvchini ajratib olish
B) Erituvchini qayta ishlash
C) Suv bug‘idan tozalash
D) Erituvchini qaytadan yig‘ib olish
Answer: D

Kungaboqarning yuqori darajada moy to‘plovchi navlarida yog‘ miqdori necha foiz bo‘ladi?
A) 60% gacha
B) 65% gacha
C) 80% gacha
D) 70% gacha
Answer: D

Jami ishlab chiqiladigan moyning necha foizi soyaga to‘g‘ri keladi?
A) 54%
B) 27%
C) 63%
D) 31%
Answer: A

Yog‘lar necha haroratda qizdirilsa erkin yog‘ kislotalari hosil bo‘ladi?
A) 150-200°C
B) 350-370°C
C) 200-250°C
D) 250-300°C
Answer: D

Viskozimetrda yog‘ning qaysi ko‘rsatgichi aniqlanadi?
A) Qovushqoqligi
B) Sovunlanish soni
C) Massasi
D) Zichligi
Answer: A

Yog‘ning zichligi qaysi asbobda o‘lchanadi?
A) Viskozimetr
B) Galvanometr, termometr
C) Piknometr, areometr
D) Refraktometr
Answer: C

Yog‘larning kislota soni nimani bildiradi?
A) 1 gr yog‘ tarkibidagi to‘yinmagan yog‘ kislotalarining mg dagi miqdori
B) 1 gr yog‘ tarkibidagi bog‘langan yog‘ kislotalarining mg KOH bilan ifodalangan miqdori
C) 1 gr yog‘ tarkibidagi bog‘langan yog‘ kislotalarining mg H₂PO₄ bilan ifodalangan miqdori
D) 1 gr yog‘ tarkibidagi to‘yingan yog‘ kislotalarining mg dagi miqdori
Answer: B

Distillyatsiya jarayoni necha bosqichda boradi?
A) 2 bosqichda
B) 3 bosqichda
C) 4 bosqichda
D) 1 bosqichda
Answer: B

Ekstraktordan chiqayotgan shrot tarkibida necha foizgacha benzin bo‘ladi?
A) 25-40%
B) 35-50%
C) 15-20%
D) 5-10%
Answer: A

Ekstraktorda material oxirgi bosqichda nima bilan aralashtiriladi?
A) Toza erituvchi
B) Yog‘
C) Shrot
D) Mitsella
Answer: D

Kunjara tarkibida yog‘ miqdori necha foizni tashkil etadi?
A) 4-12%
B) 1-3%
C) 2-5%
D) 4-9%
Answer: D

Subject: yogni-qayta-ishlash

Jahon miqyosida miqdor jihatidan birinchi o’rinda turadigan o’simlik moyini tanlang?
A) soya moyi
B) paxta moyi
C) zaytun moyi
D) kungaboqar moyi
Answer: A

Paxta moyining yod soni nechaga teng bo’ladi?
A) 100-110
B) 100-120
C) 95-100
D) 70-80
Answer: A

C18H34O2 tarkibiga ega bo’lgan yog’ kislotasining nechta qo’sh bog’i mavjud bo’ladi?
A) Bitta qo’shbog’
B) Ikkita qo’shbog’
C) To’rtta qo’shbog’
D) Uchta qo’shbog’
Answer: A

Quyidagi to’yinmagan yog’ kislotalarining qaysi biri trans-olein izomeri tuzilishiga ega?
A) CH3(CH2)10CH=CH(CH2)6COOH
B) CH3(CH2)7CH=CH(CH2)6COOH
C) CH3(CH2)9CH=CH(CH2)10COOH
D) CH3(CH2)7CH=COOH(CH2)7CH
Answer: D

Trigliseridlardan qaysi yo’l bilan salomas olinadi?
A) gidroliz
B) gidrogenizatsiya
C) alkogoliz
D) sovunlanish reaksiyasi orqali
Answer: B

Mumsimon moddalar yog’ moddalarining qaysi sinfiga kiradi?
A) Yuqori molekulali yog’ kislotalari
B) Yuqori molekulali yog’ kislotalari va yuqori molekulali spirtning murakkab efiri
C) Yuqori molekulali spirtlar
D) Yuqori molekulali yog’ kislotalar va quyi molekulali spirtlarning murakkab efirlari
Answer: B

Trigliseridlarni qaysi yo’l bilan suyuq holatdan quyuq holatga o’tkazish mumkin?
A) gidroliz
B) asedoliz
C) gidrogenizasiya
D) alkogoliz
Answer: C

Gidrogenlashda yog’ kislotalarining tarkibini o’zgarishi qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan?
A) L-Le-P-C
B) Ol-L-C
C) Ol-L-Le-C
D) Le-L-Ol-C
Answer: D

Sanoatda gidrogenlash necha oC temperaturada olib boriladi?
A) 180-220 C
B) 220-240 C
C) 170-190 C
D) 160-180 C
Answer: A

Distillyasion kubda yog’ kislotalari necha 0C gacha qizdiriladi?
A) 250-280 C
B) 150-160 C
C) 230-240 C
D) 200-210 C
Answer: C

Filtrlash tezligini oshirish uchun nima qilinadi?
A) Bosim oshirib, qovushqoqlikni kamaytirish kerak.
B) Bosim oshirib, siqilish kamaytiradi.
C) Bosim oshiriladi.
D) Bosim kamaytirilib, qovushqoqlik oshiriladi va bilvosita ta`sir ko`rsatadi.
Answer: A

Paxta moyi tarkibidagi zaharli moddani nomi qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan?
A) Gossipol
B) Tokoferol
C) Karotin
D) Sterin
Answer: A

Sanoatda gidrogenlash necha oC temperaturada olib boriladi?
A) 160-180 C
B) 220-240 C
C) 170-190 C
D) 180-220 C
Answer: D

Distillyasion kubda yog’ kislotalari necha oC gacha qizdiriladi?
A) 150-160 C
B) 230-240 C
C) 250-280 C
D) 200-210 C
Answer: B

Sovun o’zi nima?
A) Yuqori molekulali yog’
B) Naften kislo-talarining tuzlari
C) Yuqori molekulali kislota va uch atomli spirt o`zoro birikishida xosil bo`lgan birikmalar
D) Yuqori molekulali yog’ va naften kislotalarining tuzlari
Answer: D

Yog’lardan yog’ kislotalari qaysi usul bilan olinadi?
A) Katalizator yo’li bilan olinadi
B) Elektroliz yo’li bilan olinib, olingan yog’ kislotalari distilyasiya qilinadi
C) Elektroliz yo’li bi-lan olinadi
D) Gidroliz yo’li bilan olinib, olingan yog’ kislotalari distilyatsiya qilinadi
Answer: D

Gidroliz jarayonini ohirgi mahsulotlari qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan?
A) Gliserin, sovun
B) Gliserin, yog’ kislota
C) Gliserin, suv
D) Gliserin, soapstok, salomas
Answer: B

Elektrolit ta’sirida sovunning kaogulyasiyasi qanday nomlanadi?
A) Sovun deyiladi.
B) Degidratasiya deyiladi
C) Tuzlab ajratish deyiladi
D) Ishqorlab ajratish deyiladi.
Answer: C

Bakteriyalarni to’la yo’qotish uchun qaysi usul qo’llaniladi?
A) Qisqa pasterizatsiya
B) Sterilizatsiyalash
C) Uzoq pasterizatsiya
D) Pasterizatsiyalash
Answer: B

Margarin ishlab chiqarish uchun ishlatiladigan sutning kislota soni va sutdagi quruq qoldiq miqdori qaysi javobda to’g’ri berilgan?
A) 24 T, 8%
B) 23 T, 10%
C) 25 T, 6%
D) 18 T, 10%
Answer: A

Moylarni gidroliz qilish deganda nima tushiniladi?
A) Moyning tarkibidagi gossipolni suv bilan parchalash jarayoni va suvni tozalash tushiniladi.
B) Gliseridlarni suv bilan reaksiyaga kiritib gliserin va yog’ kislotalariga parchalash.
C) Moy tarkibidagi hamroh moddalarni yo’qotish.
D) Moyni kuchli bosimli suv bilan yuvish jarayoni tushiniladi.
Answer: B

Moylarni to’liq rafinatsiya qilish ketma-ketligini ko’rsating.
A) Gidratlash, ishqorli rafinatsiya, oqlash, dezodorasiya.
B) Gidratlash, oqlash, filtrlash.
C) Ishqorli rafinatsiya, filtrlash,  oqlash va dezodoratsiya.
D) Gidratasiya, ishqorli rafinatsiya, filtrlash, oqlash.
Answer: A

Fizik-kimyoviy jarayonlarga qaysi rafinatsiya usullari kiradi?
A) Neytrallash, tindirish, yuvish quritish
B) Tindirish, sentrafu-galash, filtrlash
C) Gidratasiya, sovutish, neytrallash, yuvish, quritish
D) Oqlash, dezodora-siyalash, distil-lyasiyali rafinatsiya
Answer: C

Oziq-ovqat uchun ishlatiladigan yog’ning kislota soni necha mg KOH dan oshmasligi kerak?
A) 0,2-0,3 mg KOH
B) 0,5-0,8 mg KOH
C) 0,05-0,08 mg KOH
D) 0,1-0,2 mg KOH
Answer: A

Reaktor-turbulizatorning vazifasi to’g’ri ko’rsatilgan javobni aniqlang.
A) Moyni suv bilan yuvish va uni tozalash
B) Moydan soapstokni ajratish
C) Moyni parchalash
D) Moyni ishqor bilan aralashtirish
Answer: D

Yog’larni gidrogenlash qanday uskunalariga foydalaniladi?
A) Avtoklav, salomas uchun bak
B) Elektrolizyor, tindirgich
C) Filtrpress
D) Neytralizator,dezodorator,tindirgich
Answer: A

Gidrogenlash jarayonida gazlift qanday vazifani bajaradi?
A) Moyni vodorod bilan to’yinganligini ko’rsatadi
B) H2 bilan ta’minlash va avtoklavdan vakuum yordamida ortiqcha H2 yig`ib olish
C) Salomasni bir avtoklavdan ikkinchisiga o’tishi uchun xizmat qiladi
D) Meshalka o’rnida ishlatiladi
Answer: C

Gidrogenlash jarayonida asosan qanday katalizatorlar qo’llaniladi?
A) Rux-titan
B) Mis-nikel
C) Rux-mis
D) Rux-palladiy
Answer: B

Vodorod ishlab chiqarishni 3 xil usuli mavjud. Shu usullar ko’rsatilgan javobni aniqlang.
A) Suyuqlik va gazlarni elektroliz qilish usuli suv-bug’ usuli desorbsiya qilish usuli
B) Temir-suv bug’i usuli desorbsiya qilish usuli suyuqlik va uning gazlarni elektroliz qilish usuli
C) Tabiyi gazlarni konversiya qilish usuli temir-suv bug’i usuli suvni elektroliz qilish usuli
D) Tabiyi gazlarni konversiya qilish usuli suv-bug’ usuli suvni elektroliz qilish usuli
Answer: C

Hozirgi vaqtda eng toza vodorod qanday usul bilan olinadi?
A) Temir-suv bug’i usuli bilan
B) Suv-bug’ usul bilan
C) Suvni elektroliz qilish usuli bilan
D) Tabiyi gazlarni konversiya qilish usuli bilan
Answer: C

Gazgolderlar nima uchun xizmat qiladi?
A) Gazlarni siqib uning hajmini kamaytirish uchun xizmat qiladi
B) Gazlarni ishlab chi-qarish uchun xizmat qiladi
C) Gazlarni chiqarish va uning chiqishini bir xilda bo’lishi uchun xizmat qiladi
D) Gazlarni saqlash va uning sifatini bir xilda ushlush uchun xizmat qiladi
Answer: D

Qurigan katalizatorning namligi necha % bo’ladi?
A) 2*3
B) 6*7
C) 0,2*0,3
D) 10
Answer: B

Yog’ kislotalari nima uchun distillyatsiya qilinadi?
A) Tarkibidagi xidni yo’qotish uchun.
B) Sovunlanmaydigan oksikislotalardan va boshqa aralashmalardan tozalash uchun.
C) Ta’mini yaxshilab, tarkibidagi to’yinmagan kislotalarni vadarod bilan to’yintirish uchun.
D) Har xil aralashmalarni cho’ktirish uchun.
Answer: B

Distillyasion kubning tuzulishi to’gri ko’rsatilgan javobni aniqlang.
A) Kubsimon idish bo’lib, izolyatsiyalanmagan, qopqog’i yo’q, tagi sferik.
B) Silindrik idish bo’lib, izolyasiyalangan.
C) Silindrsimon uskuna bo’lib, sferik qopqoq va tekis tagdan, qismi pastki 9 ta sektordan iborat.
D) Silindrik idish, elliptik qopqoq va pastki qismi 3 ta simmetrik joylashgan tashqi kameradan iborat
Answer: C

O’simlik moyi ishlab chiqarishda hosil bo’ladigan ohirgi chiqindi nima deb ataladi?
A) Salomas
B) Mitsella
C) Soapstok
D) Gudron
Answer: D

Vakuum quritish uskunasida nima uchun vakuum hosil qilinadi?
A) Quritish haroratini pasaytirish uchun.
B) Moy tez parchalanish uchun.
C) Moyni rangi pasayishi va xidini kamaytirish uchun.
D) Kislota sonini oshirish uchun.
Answer: A

Uzluksiz distillyasiyada vakuum nechi bosqichda hosil qilinadi?
A) 1 bosqichli bug’ ejektorli vakuum nasosi yordamida hosil qilinadi.
B) 3 bosqichli bug’ ejektorli vakuum nasosi yordamida hosil qilinadi.
C) 4 bosqichli bug’ ejektorli vakuum nasosi yordamida hosil qilinadi.
D) 2 bosqichli bug’ ejektorli vakuum nasosi yordamida hosil qilinadi.
Answer: B

Yog’ kislotalarini distilyatsiyasi jarayonida distillyasion kubga qancha % miqdorda o’tkir bug’ berib turiladi?
A) 4*5%
B) 3*4%
C) 7*9%
D) 6*7%
Answer: D

Stearin kislotasini normal atm. bosimidagi qaynash harorati necha oC tashkil qiladi?
A) 384 C
B) 370 C
C) 270 C
D) 320 C
Answer: B

Sovun tarkibida uglerod atom soni nechadan kam bo’lsa yog’ kislotalarining tuzlari yuvish qobiliyatiga ega emas?
A) 10 dan kam bo’lsa
B) 12 dan kam bo’lsa
C) 4 dan kam bo’lsa
D) 8 dan kam bo’lsa
Answer: A

Sovun qaysi erituvchilarda erimaydi?
A) Suv, benzin, aseton.
B) Aseton, benzin, kislota.
C) Spirt, suv, aseton, dietilefir.
D) Dietilefir, aseton, benzin.
Answer: D

Paxta moyini antronil kislotasi bilan qayta ishlash uchun moydagi nativ gossipolning miqdori qancha bo’lishi kerak?
A) 0,5%dan yuqori
B) 0,1-0,8%
C) 0,8%dan yuqori
D) 0,2-0,5%
Answer: A

Oqlash jarayonining optimal davomiyligini qansay vaqt oralig’ida olib boriladi?
A) 30-45 minut
B) 20-30 minut
C) 40-60 minut
D) 15-20 minut
Answer: A

Ishqorsiz rafinatsiya qilish uchun salomasni kislota soni qanday bo’lishi kerak?
A) 0,4-0,8 mg KOH dan yuqori emas
B) 2-3 mg KOH
C) 1 mg KOH dan yuqori emas
D) 0,1-0,2 mg KOH dan yuqori emas
Answer: C

Katalizator yuzasida necha xil adsorbsiya yuz beradi?
A) 3 xil
B) 2 xil
C) Adsorbsiya yuz bermaydi.
D) 1 xil
Answer: B

Oziq-ovqat uchun ishlatilgan fosfatid konsentratidagi fosfatidlar miqdori qancha % ni tashkil qiladi?
A) 45 %
B) 55 %
C) 40 %
D) 60 %
Answer: B

O’simlik moylari tarkibidagi hamroh moddalar necha guruhga bo’lib o’rganiladi?
A) 1 gruppaga
B) 2 gruppaga
C) 3 gruppaga
D) Gruppaga bo`linmaydi
Answer: B

Katalizator aktiv markazlarining yuzasi umumiy katalizator yuzasining necha % tashkil qiladi?
A) 2,5-3 %
B) 0.1-0.2 %
C) 1-2 %
D) 0.5-1 %
Answer: C

Ni-Cu katalizatorini olish uchun, qanday nisbatda bo’lgan Ni va Cu sulfat eritmasi ishlatiladi?
A) Ni:Cu=1:1
B) Ni:Cu=3:1
C) Ni:Cu=2:1
D) Ni:Cu=4:1
Answer: B

Mayonez ishlab chiqarishda qanday emulgatorlar ishlatiladi?
A) Soda, sut, qand, MD, MGD.
B) Tuz, suv
C) Quruq sut, tuxum kukuni.
D) Quruq sut, qand.
Answer: C

Yog’larni gidrolizi necha usuldan iborat?
A) 3
B) 10
C) 5
D) 4
Answer: C

Glitserinni birinchi bo’lib nechanchi yilda kim tomonidan ajratib olingan?
A) 1779 yilda birinchi bo’lib nemis olimi Sheyele qo’rg’oshin oksidi ishtirokida zaytun yog’ini sovinlash natijasida olgan.
B) 1870 yilda birinchi bo’lib, fransuz olimi Shevrol paxta yog’ini 230°C dezodorasiya qilish yordamida gliserin ajratib olgan.
C) 1920 yilda birinchi bo’lib ingliz olimi Peluz paxta yog’ini neytrallash yordamida ajratib olgan.
D) 1850 yilda Goldovskiy birinchi bo’lib qo’shbog’larni o’zgartirib ajratib olishgan.
Answer: A

Toza gliserinni qaynash harorati qanday bo’ladi?
A) 250 С
B) 180 С
C) 350 С
D) 290 С
Answer: D

Suvni sirt tarangligini kamaytiradigan moddalar qanday nomlanadi?
A) Sovunning suvdagi eritmasi.
B) Katalizator deyiladi.
C) Qovushqoqlikni oshiradigan moddalar deyiladi.
D) Fazolar yuzasi deyiladi.
Answer: A

Sovun yelimi bu nima?
A) Konsentrlangan sovun eritmasi.
B) Soapstok.
C) Erkin yog’ kislotasi to’yintirilgan yog’ ya’ni salomas.
D) Nordon sovun.
Answer: A

Yuqori va 1-navli gliserin olish uchun distillyasiyada gliserin qanday adsorbent ishlatiladi?
A) Aktivlangan ishqor bilan.
B) Aktivlangan qum bilan.
C) Aktivlangan yog’och ko’miri bilan
D) Aktivlangan granulometrik tuproq bilan.
Answer: C

Margarin emulsiyasi sovutilganda qanday jarayon sodir bo’ladi?
A) Absorbsiya
B) Xemasorbsiya
C) Kristallanish
D) Adsorbsiya
Answer: C

Mаyonеzning аsоsiy kоmpоnеnti nimadan iborat bo’ladi?
A) Rаfinаtsiyalаngаn hidsizlаntirilgаn o’simlik mоyi
B) Sаlоmаs
C) Хidsizlаntirilgаn o’simlik mоyi va gidrogenlangan o’simlik mоyi
D) Rаfinаtsiyalаngаn o’simlik mоyi
Answer: A

Mаyonеzning turlаri qаysi qаtоrdа to’liq vа to’g’ri kеltirilgаn?
A) Mаyonеzlаr zirаvоrli, mаzа bеruvchi vа dirildоq hоsil qiluvchi qo’shimchаlаr qo’shilgаn оshхоnа, pаrhеz vа bоlаlаr uchun turlаri
B) Zirаvоr qo’shilgаn mаyonеzlаr («Bахоr» ukrоpli; «Gоrchitsаli»vа bоshqаlаr) o’zini tа’mi vа mаzаsi bo’yichа “Prоvаnsаl’” mаyonеzi.
C) Zirаvоrli, mаzа bеruvchi vа dirildоq hоsil qiluvchi qo’shimchаlаr qo’shilgаn оshхоnа turlаri.
D) Оshхоnа («Prоvаnsаl’», «Sutli», «Lyubitеl’skiy») mаyonеzlаri
Answer: A

Аchchiq tа’mli mаyonеzlаr qаysi qаtоrdа keltirib o’tilgan?
A) “Gоrchichniy”, “Prаzdnichny”, “Оgоnyok” vа bоshqаlаr
B) Оshхоnа («Prоvаnsаl», «Sutli», «Lyubitеlskiy») mаyonеzlаri
C) «Bахоr» ukrоpli; «Gоrchitsаli»vа bоshqаlаr
D) “Аpеl’sinli”, “Аsаlli”
Answer: A

Glitsеrinni birinchi bo’lib qаysi оlim tomonidan aniqlangan?
A) 1779 yildа nеmis оlimi SHееlе
B) 1836 yili Pеluz
C) 1910yili K.Linnеy
D) 1823 yildа frаntsuz оlimi SHеvrоl
Answer: A

Glitsеrin dastlab qanday nоm bilan atalgan?
A) Bоshidаn «Glitsеrin» dеb аtаlgаn.
B) «SHееlеning shirin yog`i».
C) «SHееlеning yog`i».
D) “Mum”.
Answer: B

Gidrоlizlаnish nimа?
A) Yog’ning kristаllаnishi
B) Yog’ning pаrchаlаnishi
C) Yog’ning gidrаtlаnishi
D) Erkin yog kislоtаlаrning pаrchаlаnishi
Answer: B

Tindirish glitsеrinli suv vа yog’ kislоtаlаri qаysi ko`rsаtkichgа аsоsan amalga oshiriladi?
A) Suv yog’ buzilishigа аsоslаngаn.
B) Glitsеrinli suv ustigа yog’ kislоtаlаr аjrаlishigа аsоslаngаn.
C) Хаrоrаtgа аsоslаngаn.
D) Zichliklаrining fаrqigа аsоslаngаn.
Answer: D

Yog’ tаbiаti vа rаfinаtsiya usuligа ko’rа sоаpstоk tаrkibidа nеchа % yog’ bo’lаdi?
A) 20-40 %
B) 10-50 %
C) 50-80 %
D) 30-60 %
Answer: D

Glitsеrinli eritmаni kоntsеntrlаshdаn аvvаl, u аrаlаshmаlаrdаn tоzаlаnаdi. Bundаn mаqsаd nima?
A) Stаndаrt tаlаblаrgа jаvоb bеrаdigаn tоzа glitsеrin оlish
B) Аppаrаtni kоrrоziyadаn himоya qilishdir
C) Jixozni kоrrоziyadаn himоya qilishdir
D) Bug’lаtish jаrаyonini tехnоlоgik shаrtlаrini to’liq tа’minlаsh (isitish trubаlаridа qo’yqа hоsil bo’lishini kаmаytirish vаkuum аppаrаtlаrdа glitsеrinni ko’piklаnishini оldini оlish vа bоshqаlаr)
Answer: A

Yog’lаrni rеаktivsiz bаrchа jаvоblаr to’g’ri gidrоlizidаn оlingаn glitsеrinli suv murаkkаb gеtеrоgеn sistеmа bo’lib, .... hаmdа emulsiya ko’rinishdа bo’lаdi. Nuqtаlаr o’rnini to’ldiring.
A) Ko’p qismi lipidlаr, аyniqsа yog’ kislоtаlаri
B) Minеrаl tuzlаr vа bоshqаlаr mаvjud
C) Оrgаnik vа minеrаl аrаlаshmаlаr bo’lаdi
D) Tаrkibidа hаr хil tаbiаtli аrаlаshmаlаr, chin vа kоllоid eritmаlаr hоlidа
Answer: A

Glitsеrinli suvni tоzаlаsh jаrаyonidа yog’lаrni rеаktivsiz pаrchаlаshdаn оlingаn glitsеrinli suv tаrkibidа, glitsеrin vа suvdаn tаshqаri, хilmа хil turdаgi оrgаnik vа minеrаl аrаlаshmаlаr hаm bo’lаdi. Bu аrаlаshmаlаr miqdоri qаndаy mоddаlаrgа bоg’liq?
A) Gidrоlizlаnаyotgаn mоy sifаti vа аssortimеntigа bоg’liq
B) Оrgаnik vа minеrаl аrаlаshmаlаr, minеrаl tuzlаrgа bоg’liq
C) Kоllоid sistеmа bаrqаrоrligini buzishigа bоg’liq
D) Bаrchа jаvоblаr to’g’ri
Answer: A

Glitsеrinli suvni tоzаlаsh usullаridа suvdаn аrаlаshmаlаrni аjrаtish uchun qanday аsоsiy tехnоlоgik jаrаyonlаrni tаlаb etаdi?
A) kоllоid sistеmа bаrqаrоrligini buzish
B) bаrchа jаvоblаr to’g’ri
C) lipidlаrni, suvdа eriydigаn iоnоgеn vа nоiоnоgеn birikmаlаrini yo’qоtish
D) lipidlаrni glitsеrinli suv bilаn hоsil qilgаn emul’siyani pаrchаlаsh
Answer: A

Tindirish glitsеrinli suv vа yog’ kislоtаlаrini qanday ko’rsatkichlari fаrqigа аsоslаngаn bo’ladi?
A) Хаjmiy fаrqigа
B) Mаssаsining fаrqigа
C) Zichliklаrining fаrqigа
D) Хаrоrаtlаriningining fаrqigа
Answer: C

Glitsеrinli suvni… nаtijаsidа suv-yog’ emul’siyasi buzilаdi, yog’ kislоtаlаri vа nеytrаl yog’ аjrаlаdi, so’ngrа tindirish оrqаli ulаr аjrаtib оlinаdi.
A) Glitsеrinli suvni tindirish va fil’trlash
B) Glitsеrinli suvni isitish
C) Glitsеrinli suvni sоvutish
D) Glitsеrinli suvni qаynаtish
Answer: D

Yog`lаrning kishi bоshigа bir kunlik o’rtаchа nоrmаsi qаnchа?
A) 100-120 gr
B) 40-50 gr
C) 70-80 gr
D) 80-100 gr
Answer: D

Yeryonоq mоyi tаrkibidа yog’ qаnday miqdorni tashkil etadi?
A) 40-60%
B) 30-35%
C) 55-73%
D) 35-45%
Answer: A

Оrgаnоlеptik ko’rsаtkichlаri bo’yichа qanday navdagi хоm glitsеrin tiniq, sirtidа ko’piksiz vа оch sаriqdаn to’q jigаrrаnggаchа bo’lishi lozim?
A) I vа II nаv
B) Bаrchа jаvоblаr to’g’ri
C) III nаv
D) V nаv
Answer: A

Yog’larni gidrogenlashda katalizning mexanizmi qanday boradi?
A) Vodorod va to’yinmagan modda etilen katalizator yuzasiga desorbsiyalanadi va aktivlangan xolga keladi. B. Aktivlashgan vodorod va to’yinmagan modda molekulalari bir-biriga juda yaqin joylashgan bo’lsa, ular o’zaro reakstiyaga kirishib, gidrogenlash jarayoni sodir bo’ladi.
B) Vodorod va to’yinmagan modda etilen katalizator yuzasiga adsorsiyalanadi va aktivlangan xolga keladi. Aktivlashgan vodorod va to’yinmagan modda molekulalari bir-biriga juda yaqin joylashgan bo’lsa, ular o’zaro reakstiyaga kirishib, gidrogenlash jarayoni sodir bo’ladi.
C) Aktivlashgan vodorod va to’yinmagan modda molekulalari katalizator yuzasiga desorbsiyalanadi va aktivlangan holga keladi.
D) Aktivlashgan vodorod va to’yinmagan modda molekulalari bir-biriga juda yaqin joylashgan bo’lsa, ular o’zaro reaksiyaga kirishib, gidrogenlash jarayoni sodir bo’ladi
Answer: B

Gidrogenizasiya necha bosqichda amalga oshiriladi?
A) 5 bosqichda
B) 3 bosqichda
C) 6 bosqichda
D) 4 bosqichda
Answer: A

Katalizator yuzasida qanday adsorbsiya yuz beradi?
A) Kimyoviy, xemosorbstiya (aktivlash adsorbstiya)
B) Fizikaviy, xemosorbstiya (aktivlashtirilgan adsorbstiya)
C) Fizikaviy, kimyoviy
D) Xemosorbstiya (aktivlashtirilgan adsorbstiya), fizikaviy, kimyoviy
Answer: B

Nikel asosli katalizatorlar aktivligi bo’yicha necha guruhga ajratiladi?
A) 4ta
B) 5ta
C) 3ta
D) 2ta
Answer: A

Yog’larni gidrogenlash qanday jarayon hisoblanadi?
A) Yog’larni gidrogenlash – quyuq fazali gomogen va geterogen – katalitik jarayondir.
B) Yog’larni gidrogenlash – suyuq fazali geterogen – katalitik jarayondir.
C) Yog’larni gidrogenlash – suyuq fazali gomogen – katalitik jarayondir.
D) Yog’larni gidrogenlash – suyuq fazali katalitik jarayondir.
Answer: B

Gidrogenlash qanday usullar yordamida amalga oshiriladi?
A) Gidrogenlash davriy va uzluksiz usullar bilan olib boriladi.
B) Gidrogenlash uzlukli va uzluksiz usullar bilan amalga oshiriladi.
C) Gidrogenlash davriy usulda olib boriladi.
D) Gidrogenlash faqatgina uzluksiz usulda olib boriladi.
Answer: A

Sanoatda ishlab chiqariladigan gidrogenlangan yog’lar qanday salomas turlariga bo’linadi?
A) Sanoat, kulinar
B) Ozuqaviy, kulinarniy
C) Sanoat, texnik
D) Ozuqaviy, texnik
Answer: D

Gidrogenlashda foydalaniladigan vodorodga to’g’ri ta’rif berilgan javobni aniqlang.
A) Vodorod zaharli emas, rangsiz, eng engil gaz hisoblanadi. Atmosfera bosimida 00C haroratda vodorod zichligi 0,09 kg/m3 vodorodning havo bilan portlash chegarasi (hajmiy foizda) pastki chegarasi – 4%, yuqori chegarasi – 75% ni tashkil etadi.
B) Vodorod zaharli rangsiz, eng engil gaz hisoblanadi. Atmosfera bosimida 00C haroratda vodorod  zichligi 0,09 kg/m3 vodorodning havo bilan portlash chegarasi (hajmiy foizda) pastki chegarasi – 4%, yuqori chegarasi – 85% ni tashkil etadi.
C) Vodorod zaharli rangsiz, eng engil gaz hisoblanadi.
D) Vodorod zaharli emas, rangsiz, og’ir gaz hisoblanadi. Atmosfera bosimida 20C haroratda vodorod zichligi 0,05 kg/m3 vodorodning havo bilan portlash chegarasi (hajmiy foizda) pastki chegarasi – 2% ni, yuqori chegarasi – 60% maksimalni tashkil etadi.
Answer: A

Gidrogenlashda foydalaniladigan vodorod sanoat miqyosida necha usulda ishlab chiqariladi?
A) 3 usulda
B) 4 usulda
C) 1 usulda
D) 2 usulda
Answer: A

Margarin mahsuloti tarkibiga qanday moddalar mavjud bo’ladi?
A) Margarin – bu yirik zarrachali emulsiya bo’lib, uning tarkibiga: yog’lar, sut, vitaminlar, emulgator va boshqalar kiradi.
B) Margarin – bu mayda zarrachali emulsiya mahsulidir va yog’lar, tuz, oziq ovqat qo’shimchalaridan tashkil topgan.
C) Margarin – bu mayda zarrachali emulsiya bo’lib, uning tarkibiga: yog’lar, sut, tuz, shakar, vitaminlar, fosfatidlar, emulgator va boshqalar kiradi.
D) Margarin – bu mayda zarrachali hosil bo’lib, uning tarkibiga: yog’lar, sut, tuz, shakar, vitaminlar, fosfatidlar, fosfolipidlar, stearin kislotasi emulgator va boshqalar kiradi.
Answer: C

Birinchi marta margarin ishlab chiqaruvchi zavod qachon va qayerda ishga tushirilgan?
A) Birinchi margarin zavodlari MDHda 1860 yilda Podmoskva va Sankt-Peterburgda ishga tushirilgan
B) Birinchi margarin zavodlari MDHda 1865 yilda Germaniyada ishga tushirilgan.
C) Birinchi margarin zavodlari MDHda 1930 yilda Moskva va Sankt-Peterburgda ishga tushirilgan.
D) Birinchi margarin zavodlari MDHda 1930 yilda Parij va Sankt-Peterburgda ishga tushirilgan.
Answer: C

Margarin uchun ishlatiladigan yog’larning erish harorati qanday bo’lishi talab etiladi?
A) 22-26 C dan
B) 36-40 C dan
C) 31-34 C dan
D) 29-31 C dan
Answer: C

Yog’larni gidrogenlashda foydalaniladigan katalizatorlar reaksiya tezligiga qanday ta’sir etadi?
A) 107-1017 marta tezlashtiradi.
B) 106-1010 marta tezlashtiradi.
C) 106-1016 marta tezlashtiradi.
D) 106-1014 marta tezlashtiradi.
Answer: C

Katalizatorning aktiv markazlari nima?
A) Katalizator yuzasida turli aktivlikka ega bo’lgan adsorbstiya markazlari bor. Bunday adsorbstion markazlar katalizatorning aktiv markazlari deyiladi.
B) Katalizator yuzasida turli aktivlikka ega bo’lgan adsorbstiya markazlari bor. Bunday sorbstion markazlar katalizatorning aktiv markazlari deyiladi.
C) Katalizator sirtida bir xil aktivlikka ega bo’lgan adsorbstiya markazlari bor. Bunday adsorbstion markazlar katalizatorning passiv markazlari deyiladi.
D) Katalizator yuzasining aktivlikka ega bo’lgan sorbstiya markazlari bor. Bunday adsorbstion markazlar katalizatorning aktiv markazlari deyiladi.
Answer: A

Nikel asosli katalizatorlar aktivligi bo’yicha necha guruhga ajratiladi?
A) 4ta
B) 5ta
C) 3ta
D) 2ta
Answer: A

Gidrogenlash qanday usullar yordamida amalga oshiriladi?
A) Gidrogenlash davriy va uzluksiz usullar bilan olib boriladi.
B) Gidrogenlash faqatgina uzluksiz usulda olib boriladi.
C) Gidrogenlashda uzlukli va uzluksiz usullar bilan olib boriladi.
D) Gidrogenlash davriy usulda olib boriladi.
Answer: A

Margarin  birinchi marta qachon va kim tomonidan ishlab chiqarishni boshlangan?
A) Margarin sariyog’ga o’xshash yog’ sifatida 1869 yilda franstuz kimyogari Mej-Mure   tomonidan ishlab chiqarilgan.
B) Margarin sariyog’ga o’xshash yog’ sifatida 1865 yilda franstuz kimyogari Dolton tomonidan ishlab chiqarilgan.
C) Margarin sariyog’ga o’xshash yog’ sifatida 1892 yilda franstuz kimyogari Mej-Mure tomonidan ishlab chiqarilgan.
D) Margarin sariyog’ga o’xshash yog’ sifatida 1886 yilda franstuz kimyogari Mej-Mure va Mej Smartlar tomonidan ishlab chiqarilgan.
Answer: A

Margarin mahsuloti tarkibiy jihatdan qanday moddalardan tashkil topgan?
A) Margarin – bu mayda zarrachali emulsiya mahsulidir va yog’lar, tuz, oziq ovqat qo’shimchalaridan tashkil topgan.
B) Margarin – bu mayda zarrachali emulsiya bo’lib, uning tarkibiga: yog’lar, sut, tuz, shakar, vitaminlar, fosfatidlar, emulgator va boshqalar kiradi.
C) Margarin – bu mayda zarrachali hosil bo’lib, uning tarkibiga: yog’lar, sut, tuz, shakar, vitaminlar, fosfatidlar, fosfolipidlar, stearin kislotasi emulgator va boshqalar kiradi.
D) Margarin – bu yirik zarrachali emulsiya bo’lib, uning tarkibiga: yog’lar, sut, vitaminlar, emulgator va boshqalar kiradi.
Answer: B

Margarin ishlab chiqarish uchun asosiy xomashyolar keltirilgan javobni toping?
A) Yog’, sut, tuz, shakar
B) Yog’, sut, shakar va boshqalar
C) Barch javoblar to’g’ri
D) Yog’ va sut hisoblanadi
Answer: D

Margarin ishlab chiqarish uchun foydalaniladigan yog’larning kislota soni qanday ko’rsatgichga ega bo’lishi kerak?
A) Kislota soni 0,4mg KOH dan yuqori bo’lmasligi kerak
B) Kislota soni 0,3mg KOH dan yuqori bo’lmasligi kerak
C) Kislota soni 0,2mg KOH dan yuqori bo’lmasligi kerak
D) Kislota soni 0,1mg KOH dan yuqori bo’lmasligi kerak
Answer: B

Sovun sifati nimaga bog’liq bo’ladi?
A) Ishlatiladigan emulgator sifatiga
B) Ishlatiladigan yog’lar sifatiga
C) Ishlatiladigan ishqor sifatiga
D) Barcha javoblar to’g’ri
Answer: B

Atir sovun uchun foydalaniladigan kokos yog’ining tarkibida qanday kislotalar mavjud bo’ladi?
A) 54 % gacha laurin va 19 % gacha stearin kislotasi bor.
B) 32 % gacha laurin va 20 % gacha miristin kislotasi bor.
C) 51 % gacha olein va 19 % gacha miristin kislotasi bor.
D) 52 % gacha laurin va 19 % gacha miristin kislotasi bor.
Answer: D

Uzluksiz dezodoratordagi qoldiq bosim necha mm.sim.ust. teng bo’ladi?
A) 6mm.sim.ust
B) 5mm.sim.ust.
C) 1mm.sim.ust
D) 2mm.sim.ust
Answer: B

Yog’larni kontaktli gidrolizi qanday xaroratda olib boriladi?
A) 110 C da
B) 20 C da
C) 50 C da
D) 100 C da
Answer: D

Sanoatda elektroliz jarayoni qanday uskuna yordamida olib boriladi?
A) Izolyatorli elektrolizyorlarda
B) FV tipidagi elektrolizyorlarda
C) MP tipidagi elektrolizyorlarda
D) KP tipik elektrolizyorlarda
Answer: B

Subject: oziq-ovqat-texnologiyasi

Oziq-ovqat mahsulotlarini uzoq-vaqt saqlashda vitaminlar biologik faollikka ega bolmagan moddalarga aylanib miqdori ..........
A) O’zgarmaydi
B) Ko’payadi
C) Kamayadi
D) Biroz ko’payadi
Answer: C

Qanday mahsulotlar tez buziladigan hisoblanadi?
A) Gosht, baliq konservalari
B) Tuzlangan karam, bodring va pomidor mahsulotlari
C) Gosht, baliq, sut, meva, sabzavotlar
D) Spirtli ichimliklar
Answer: C

Oziq-ovqat mahsulotlari tarkibida fizik va fizik-kimyoviy jarayonlar qanday tasirlar natijasida sodir boladi?
A) Harorat va namlik natijasida sodir boladi
B) Xom ashyolarni yuvish natijasida sodir boladi
C) Mikroorganizmlar, zambrug’lar, viruslar va bakteriyalar natijasida sodir boladi
D) Harorat, namlik, gaz tarkibi, yoruglik, mexanik tasirlar natijasida sodir boladi
Answer: D

Don, mevalar, tuxumni saqlash vaqtida meyordagi nafas olishni taminlash uchun nima kerak boladi ?
A) Sulfid
B) Kislorod
C) Azot
D) Amiak gazi
Answer: B

Quruq mahsulotlar qanday vazifani bajaradi?
A) Havodan namlikni tortib oladi
B) Havodan kislorodni oladi
C) Ochiq xavoda xech qanday jarayon sodir bolmaydi
D) Havoga namligini beradi
Answer: A

Namligi past bolgan mahsulotlarni saqlashda havoning nisbiy namligi qanday bolishi kerak ?
A) Past daraja
B) Orta
C) Yuqori
D) Juda yuqori darajada
Answer: A

Namligi yuqori bolgan mahsulotlarni saqlashda havoning nisbiy namligi qanday bo’lishi kerak?
A) Past
B) O’rta
C) Yuqori
D) Juda yuqori
Answer: C

Kraxmalning retrogradastiyalanishi, kraxmal donlarining kichrayishi va bog’langan namlikning erkin holatga o’tishi natijasida non mahsulotlarida qanday jarayon kuzatiladi?
A) Eskirish jarayoni sodir bo’ladi
B) Mazasi yaxshilanadi
C) Karbonat angidrid gazi xosil qiladi
D) Sut kislotasi xosil qiladi
Answer: A

Yorug’lik yog’larga qanday ta’sir qiladi ?
A) Yog kislotalari xosil bshlishiga olib keladi
B) Rangi ozgarishi va yog’ning suyulishiga olib keladi
C) Turli xil shlaglar xosil bolishiga olib keladi
D) Parchalanishi va ularni taxirlanishiga olib keladi
Answer: D

Bolalar ovqatlanishi uchun mo’ljallangan mahsulotlarga nimalar kiradi ?
A) 3 yoshgacha bolgan soglom bolalar ovqatlanishiga moljallangan sutli, sabzavotli va gurun mahsulotlar kiradi
B) Barcha yorma mahsulotlari kiradi
C) 3 yoshgacha bolgan soglom va kasal bolalarning ovqatlanishiga moljallangan mahsulotlar kiradi
D) Sabzavot va goshtdan tayyorlangan botqalar kiradi
Answer: C

Kartoshka o’sganida nimani yo’qotadi ?
A) Oqsil
B) Qand
C) Vitaminni
D) Kraxmal
Answer: D

Don mahsulotlari o’sishi natijasida qandlar miqdori qanday o’zgaradi?
A) Kamayadi
B) O’zgarmaydi
C) Oksidlanadi
D) Ortadi
Answer: D

Mahsulotlarni past haroratlarda saqlash ularning o’sishiga qanday ta’sir ko’rsatadi?
A) Ozgartirdi
B) Tezlashadi
C) Sekinlashadi
D) Biroz tezlashtiradi
Answer: C

Pivo, sharob va sutning bijg’ishi qaysi kislota bakteriyalari faoliyati hisoblanadi ?
A) Olma kislota
B) Sirka kislota
C) Yog’ kislota
D) Sut kislota
Answer: D

Bijgigan karamdagi qaysi kislotali bijg’ish bu mahsulotlarga taxirlik va yoqimsiz hid beradi ?
A) Sut kislotali
B) Yo’g kislotali
C) Olma va uzum kislotali
D) Sirka kislota
Answer: B

Qaysi kislotali bijg’ish natijasida ichimliklar loyqalanadi, nordon tamga ega boladi?
A) Olma kislota
B) Yog kislotali
C) Sut kislotali bijg’ish
D) Sirka kislotali
Answer: D

Mog’orlash qaysi zamburug’lar faoliyati natijasi bo’ladi ?
A) Mog’or zamburug’lari
B) Chirituvchi zamburug’lar
C) Parazit zamburug’
D) Mikrofloralar
Answer: A

Polipropilen plenkalar nimasi bilan ajralib turadi ?
A) Namlikini o’tkazmasligi
B) Qulayligi
C) Zararsizligi
D) Harorat bardoshligi
Answer: D

Mahsulotlarning buzilishi va taraning shikastlanishi natijasidagi yo’qotishlar tabiiy yo’qotish hisoblandimi ?
A) Yoq hisoblanmaydi
B) Taralarga bog’li
C) Xa hisoblanadi
D) Mahsulot turiga qaraladi
Answer: A

Qurish qanday mahsulotlarda ko’proq kuzatiladi ?
A) Don mahsulotlarida
B) Meva va sabzavotlarni saqlash jarayonida
C) Mayin yanchilgan mahsulotlarda
D) Konstentrat mahsulotlarida
Answer: C

Ovqatda yig’iladigan energiya, uni ishlab chiqarishda sarflanadigan energiyaga nisbatan qanday o’zgaradi?
A) O’zfarmaydi
B) Tezlik bilan o’sadi
C) Ota jadallik bilan o’sadi
D) Sekinlik bilan o’sadi
Answer: D

2012 yilga kelib insonlarda - 1 kall ovqatga necha kkal energiya sarflangan?
A) 11
B) 15
C) 6
D) 9
Answer: A

Sellyulozani glyukozaga aylantirish uchun nima qilish kerak ?
A) Qizdirish va sovutish
B) Gidrolizlash
C) Muzlatish
D) Oksidlash
Answer: B

D-glyukozadan qanday qand olish mumkin?
A) Invert qand
B) Laktoza qandi
C) Kraxmal
D) Glyukoza
Answer: A

Invert qand qanday aralashmadan tarkib topgan?
A) Shakar va fruktoza
B) Fruktoza va laktoza
C) Laktoza, pentoza va riboza
D) Glyukoza va fruktoza
Answer: D

Invert qandni makkajoxori tarkibidagi qanday moddadan olinadi?
A) Poyasidan
B) Murtagidan
C) Kraxmalidan
D) Aleyron qatlamidan
Answer: C

Xamirdagi qaysi kislotali bijg’ish bu mahsulotlarga taxirlik va yoqimsiz hid beradi ?
A) Sut kislota
B) Olma va uzum kislotali
C) Sirka kislota
D) Yog’ kislotali
Answer: D

Achitqilarda qaysi kislotalar miqdori ko’p bo’ladi?
A) Nuklein kislota
B) Sirka kislota
C) Limon va yog’ kislota
D) Sut kislota
Answer: A

Nukleidlar miqdori necha foizdan yuqorisi ovqat inson uchun zararli hisoblanadi?
A) 10% dan
B) 1% dan
C) 2% dan
D) 0,5% dan
Answer: C

Inson kundalik hayot faoliyatida sarf qiladigan energiyaning qariyib necha qismini yog’lar hisobiga oladi ?
A) Yarmini
B) Beshdan ikki qismini
C) Bir qismini
D) Uchdan bir qismini
Answer: D

Yog’lar inson organizmini faqatgina energiya bilan taminlab qolmasdan, hujayralarning tuzilishida ishtirok etib, organizmda qanday vazifasini ham bajaradi?
A) Qurilish materiali
B) Suyaklarni mustaxkamlash
C) Immunitet
D) Kislorod
Answer: A

Yog’lar yuqori molekulali yog kislotalarining uch atomli spirtlar bilan hosil qilgan murakkab efirlaridir. Shu sababli bunday tuzilgan yog’lar nima deb nomlanadi?
A) Radikallar va ularning bog’lari
B) Efirlar
C) Glisteridlar
D) Triglisteridlar
Answer: D

Hayvon yog’lari o’simlik moylaridan qanday ko’rsatkich orqali farq qiladi?
A) Toyinmagan yog’ kislotalarining ko’pligi bilan
B) Xolesterin miqdori kamligi bilan
C) Toyingan yog’ kislotalarining ko’pligi bilan
D) Xolesterin miqdori ko’pligi bilan
Answer: C

Sut mahsulotlaridagi qaysi kislotali bijg’ish bu mahsulotlarga taxirlik va yoqimsiz hid beradi?
A) Sirka kislotali
B) Sut kislotali
C) Yog’ kislotali bijg’ish
D) Olma va uzum kislotali bijg’ish
Answer: C

Hayvon yog’larida uchraydigan toyinmagan yog’ kislotalaridan asosiysi qaysi kislota hisoblanadi?
A) Olein kislota
B) Laurinat
C) Stearinat
D) Miristinat kislota
Answer: A

Hayvon yog’lari tarkibida o’simlik moylarida uchramaydigan qaysi kislotasi bo’lishi aniqlangan ?
A) Araxidonat kislota
B) Olein kislota
C) Stearinat kislota
D) Miristinat va Laurinat kislota
Answer: A

Kakao yong’og’idan olingan moylar qanday moylar hisoblanadi?
A) Toyinmagan
B) Toyingan
C) Suyuq
D) Qattiq
Answer: D

Sobiq ittifoq paytida moy beruvchi asosiy o’simliklar qaysilar hisoblangan ?
A) Kunjut va zigir
B) Kungaboqar hamda kunjut
C) Kungaboqar va g’oza
D) G’oza va soya
Answer: C

Jami ishlab chiqiladigan moyning necha foizi soyaga to’g’ri keladi ?
A) 74 %ni
B) 54 %ni
C) 34 %ni
D) 44 %ni
Answer: B

Jami ishlab chiqiladigan moyning necha foizi g’o’zaga to’g’ri keladi ?
A) 9 %ni
B) 11,5 %ni
C) 20,5 %ni
D) 14,5 %ni
Answer: D

Jami ishlab chiqiladigan moyning necha foizi kungaboqarga to’g’ri keladi ?
A) 8,7 %ni
B) 15,5 %ni
C) 7 %ni
D) 6,5 %ni
Answer: A

Yog’larning erish harorati qancha yuqori bolsa, ular odam organizmida qanday holatda o’zlashadi?
A) O’zlashmaydi
B) Qiyin xazm bo’ladi
C) Xazm bo’lmaydi
D) Engil va oson xazm bo’ladi
Answer: B

Yog’lar tarkibida qancha to’yinmagan yog’ kislotalari ko’p bo’lishi qanday jarayonga olib keladi ?
A) Rangsizlanadi
B) Oksidlanadi
C) Loyqa
D) Gidroliz
Answer: B

Bug’doyda lestitin moddasi necha foiz miqdorida bo’ladi ?
A) 0,95 foiz
B) 0,35 foiz
C) 0,65 foiz
D) 0,15 foiz
Answer: C

Toza xolestirin oq kristall holida bo’lib suvda eritilganda qanday holatda bo’ladi ?
A) Gaz
B) Cho’kma xosil qiladi
C) Erimaydi
D) Eriydi
Answer: C

100g margarinning energiya berish qobiliyati necha kJ ni tashkil etadi ?
A) 3670 kJ
B) 3120 kj
C) 3000 kJ
D) 3050 kJ
Answer: B

Grechixa tarkibida inson yurak-tomir sistemasini davolashda qo’llaniladigan qaysi moddasi borligi uchun muhim dorivor o’simlik hisoblanadi ?
A) Palmitinat
B) Geksadestin
C) Rutin
D) Olein
Answer: C

Grechixa donidan necha xil yorma ishlab chiqariladi ?
A) Xilga bo’limnaydi
B) 4 xil
C) 1 xil
D) 2 xil
Answer: D

Pishloqdagi qaysi kislotali bijg’ish bu mahsulotlarga taxirlik va yoqimsiz hid beradi ?
A) Sut kislota
B) Yog’ kislotali
C) Olma va uzum kislotali
D) Sirka kislota
Answer: B

Qobiq ajratishdan oldin grechixa doni yirikligi bo’yicha necha xil frakstiyaga ajratiladi ?
A) Oltita
B) Ettita
C) Torta
D) Uchta
Answer: A

Saralashda asosiy talab donni (grechixa) yirikligi bo’yicha juda katta aniqlikda taminlash qanday ko’rsatkichni ta’minlaydi?
A) Namligini
B) Bir xilligini
C) Ogirligini
D) Turli frakstiyaligini
Answer: B

Har qaysi frakstiyaning (grechixa) donlarini qobig’i qanday dastgoxda ajratiladi ?
A) Qamchin valli
B) Shyotkali
C) Shnekli
D) Valli-dekali
Answer: D

Vallarning aylanish tezliklari I va II frakstiya (grechixa) uchun qanday belgilangan?
A) 17...18 m/s
B) 14...15 m/s
C) 7...8 m/s
D) 10...13 m/s
Answer: B

G’alvirlarning o’lchamlari qanday ko’rsatkichlarga qarab tanlanadi ?
A) Turli frakstiyalarga
B) Magiz yirikligiga
C) Endospermiga
D) Donning naviga
Answer: B

Shishasimonligi guruch naviga va malum darajada etishtirish sharoitlariga bogliq boladi, ammo dondagi oqsil miqdori bilan shishasimonligi orasidagi qanday ko’rsatkichga asosan  aniqlanadi?
A) yuqori bog’liqlik borligi
B) bog’liqlik yo’qligi
C) farqi
D) uzviyligi
Answer: B

Donlarni namlash va namiqtirish usuli qanday donlaridan yorma olishda qo’llaniladi ?
A) Grechixa va tariq
B) Bug’doy va makkajuxori
C) Sholi va suli
D) Arpa, javdar, suli va tririkali
Answer: B

Diametri 1,6 mm g’alvirdan o’tgan mahsulot (bug’doy) nechanchi kategoriya chi¬qindi hisoblanadi ?
A) I kategoriya
B) IV kategoriya
C) III kattegoriya
D) II kategoriya
Answer: C

Bug’doy mag’izini maydalash va saralashda vallarni tezligini nisbati qanday bo’ladi?
A) 0,6:1
B) 1,45 :1
C) 1,1:1
D) 1,25:1
Answer: D

Xamir tayyorlash uchun ishlatiladigan suv ham toza, ichimlik suvi talabiga javob beradigan darajada bo’lishi va harorati necha gradusdan ortiq bo’lmasligi kerak ?
A) 400 C dan
B) 600 C dan
C) 800 C dan
D) 500 C dan
Answer: B

Xamir tayyorlashda suvning xarorati belgilanganidan yuqori bo’lsa takibidagi kraxmal qanday holatda vujudga keladi?
A) bokishi
B) gidrolizi
C) denaturastiyalanishi
D) kleystrlanishi
Answer: D

Spirtli bijg’ish jarayonida hosil bo’ladigan nonning g’ovakligini taminlashda muhim ro’l o’ynaydigan gaz qanday nomlanadi?
A) vodorod gazi
B) karbonat angidrid gazi
C) vodorod, kislorod va azot gazi
D) Is gazi
Answer: B

Tindirish jarayoni xamirni maxsus xonalarda qanday haroratda ushlab turiladi?
A) 20-250 C
B) 30-320 C
C) 35-400 C
D) 40-450 C
Answer: C

Bubliklarni magazin sharoitida qancha muddat saqlash mumkin?
A) 72 soatgacha
B) 12 soatgacha
C) 18 soatgacha
D) 24 soatgacha
Answer: D

Mayda teshik kulchalarni qancha muddat saqlash mumkin ?
A) 1,5 oygacha
B) 1 oygacha
C) 3 oygacha
D) 2 oygacha
Answer: D

Non konservalariga nimalar kiradi ?
A) Konditer mahsulotlari
B) Suxarilar va quritilgan non mahsulotlari
C) Teshik kulcha
D) Bulochka, bubliklar va barcha diyetik nonlar
Answer: B

Makaron mahsulotlari shakliga ko’ra necha tipga bo’linadi?
A) 2 ta
B) 4 ta
C) 3 ta
D) 6 ta
Answer: B

Makaron mahsulotlaring ozuqaviy qiymati nimalarga bog’liq boladi?
A) Unning navi qo’shilayotgan qoshimcha xom ashyo turiga
B) Unning navi va qo’shilayotgan tarkibidagi oqsillar miqdoriga
C) Unning navi va klechatka miqdoriga
D) Kleykovina miqdoriga
Answer: A

Makaron mahsulotlaring asosiy tarkibiy qismini nimalar tashkil etadi ?
A) Mineral moddalar, klechatka
B) Oqsillar, vitaminlar, klechatka
C) Uglevodlar, dekstrinlar
D) Aminokislotalar,mineral moddalar, vitaminlar
Answer: B

Makaron mahsulotlari tayyorlashda tuhum kukunidan foydalanish tayyor mahsulotni birinchi navbatda qaysi vitamin bilan boyitadi ?
A) PP vitamini bilan
B) B2 vitamini bilan
C) A vitamini bilan
D) C vitamini bilan
Answer: B

Muvozanatlashgan ovqatlanish normasiga binoan moddalarning organizmda to’liq hazm bo’lishi uchun oqsillarning uglevodlarga nisbati qanday bo’ladi?
A) 1:1
B) 2:3
C) 1:3
D) 1:4
Answer: D

Tuxum qo’shilgan makaronlarda oddiy makaronlarga nisbatan metoninning miqdori necha barobar ortadi ?
A) 1 barobar
B) 4 barobar
C) 2,5 barobar
D) 1,5 barobar
Answer: C

Tuxumli makaron mahsulotlari ishlab ishlab chiqarishda 100 kg unga qancha tuxum mahsuloti qo’shiladi ?
A) 150-180 dona tuxum yoki 1,5-2 kg tuxum kukuni
B) 50-80 dona tuxum yoki1-1,5 kg tuxum kukuni
C) 250-280 dona tuxum yoki 3-4 kg tuxum kukuni
D) 290-300 dona tuxum yoki 5-6 kg tuxum kukuni
Answer: C

Uzoq muddat saqlashga va uzoq rayonlarga tashishga mo’ljallangan makaron mahsulotlarini necha foiz namlik qolguncha quritish tavsiya etiladi ?
A) 10%
B) 9%
C) 11%
D) 17%
Answer: C

Butilkalarda kamida necha yil saqlangan markali vinolar kollektsion vinolar deb yuritiladi ?
A) 2 yil
B) 5 yil
C) 3 yil
D) 1 yil
Answer: C

O’ynoqi vinolar dep qanday gaz bilan toyingan vinolarga aytiladi ?
A) Vodorod gazi
B) Kislorod gazi va uglerod gazi
C) Karbonat angidirid gazi
D) Is gazi
Answer: C

Vino ishlab chiqarishdagi asosiy jarayon qanday bijg’ish jarayoni hisoblanadi ?
A) Sut kislotali
B) Moy kislotali
C) Spirtli bijg’ish
D) Sirka kislotali bijg’ish
Answer: C

Har bir tur vinoning harorati, kimyoviy tarkibiga qarab ma’lum miqdorda nima zarur bo’ladi ?
A) Kislorod
B) Ftor
C) Azot
D) Korbanat angidrid
Answer: A

Muskat qanday vinolar tipiga kiradi ?
A) Kuchaytirilgan disert vinolor
B) Oshxonabop va gazlangan vinolar
C) O’ynoqi
D) Kolleksion vinolar
Answer: A

Tvorogdagi qaysi kislotali bijg’ish bu mahsulotlarga taxirlik va yoqimsiz hid beradi ?
A) Yog kislotali bijg’ish
B) Sut kislotali
C) Olma kislotali bijg’ish
D) Sirka kislotali
Answer: A

Konyak spirtini saqlashda qanday yog’och bochkalardan foydalaniladi ?
A) Chinor  bochkalarda
B) Qarag’ay bochkalardan
C) Eman yog’ochli bochkalardan
D) Qarag’ay va yog’ochli bochkalardan
Answer: C

Kupajlangan vinolar qanday vinolar hisoblanadi?
A) Spirt qo’shib kuchaytirilgan vinolar
B) Turli xil uzumlardan qo’shib tayyorlangan vinolar
C) CO2 gazi bilan to’yintirilgan va o’ynoqi turdagi vinolar
D) Uzoq muddat saqlangan vinolar
Answer: B

Quyidagi qaysi xom ashyodan faqatgina pivo ishlab chiqarish uchun foydalaniladi?
A) Sholi
B) Arpa
C) Bug’doy
D) Suli
Answer: B

Kolbasa mahsulotlari qanday guruhga bo’linadi ?
A) Pishgan, pishirib dudlangan, xom dudlangan
B) Xom dudlangan, qaynatilgan va pishirib dudlangan
C) Pishgan va dudlangan
D) Yarim dudlangan va pishgan
Answer: A

Biriktiruvchi to’qimalar miqdorini ko’pligi go’sht sifatiga qanday ta’sir qiladi?
A) Ozuqaviy qiymati o’zgarmaydi
B) Biologik va ozuqaviy qiymati kamayadi
C) Biologik qiymati ko’payadi
D) Biologik va ozuqaviy qiymati o’z holicha qoladi
Answer: B

Sut tarkibida suv qanday miqdorni tashkil etadi?
A) 90%
B) 85%
C) 87.5%
D) 85.5%
Answer: C

Denaturatsiya nima?
A) qizdirish vaqtida oqsil molekulalarning issiqlik harakati kuchayib boradi va ularni ushlab turadigan bog’ uziladi.
B) oqsil qisman buzuladi.
C) Sovutish vaqtida oqsil molekulalarning sovush harakati kuchayib boradi va ularni ushlab turadigan oqsilning tabiiy holati o’zgaradi.
D) oqsil buzilib qattiqlashuvi.
Answer: A

Xamirda qandlar etishmasa qanday jarayon hosil boladi ?
A) CO2 ajralib chiqishi tezlashadi, xamir yaxshi ko’padi va non kichik xajmda chiqadi
B) CO2 ajralib chiqishi yomonlashadi, xamir yaxshi ko’pmaydi, non kichik xajmda chiqadi va non ko’tarilmaydi
C) CO2 ajralib chiqishi sekinlashadi, xamir yaxshi ko’pmaydi va non kichik xajmda chiqadi
D) CO2 ajralib chiqishi tezlashadi, xamir yaxshi ko’padi va non kichik xajmda chiqadi
Answer: C

Ekstraksiya-bu nima?
A) Modda qattiq vositalardan ajratilsa, jarayon quyuqlik ekstraksiyasi deb ataladi.
B) Ekstragent va komponentlari ajratib ollinadigan suyuqlik bir-birida erimaydigan bo’lishi va zichligi har xil bo’lishi lozim.
C) Ekstraksiyalash oziq-ovqat ishlab chiqarishda, o’simlik yoki shakar olish kabi jarayonlardir.
D) Suyuq eritmani ekstragent tasirida bitta yoki bir nechta komponentlarga yoki qattiq vositalarga ajratish usulidir.
Answer: D

Saturatsiya nima ?
A) Vodoprovod suvini tozalash
B) Mineral suv va boshqa ichimliklarni karbonat angidirid bilan to’yintirish
C) Quduq suqlarini azot bilan to’yintirib tozalash
D) Mineral suv va ichimliklarni kislorod, azot yoki uglerod gazlari bilan to’yintirish
Answer: B

Presslash nima?
A) Sabzavotlarning, dukkakli mahsulotlarning va don mahsulotlarining  avval ozgina buzilishiga, song xajmining kichrayishiga, siqilish natijasida tarkibidagi suyuqlik to’liq ajralishiga  olib keladi.
B) Kapillyarli govak mahsulotlarga tashqi kuchlarni ishlatish xoma ashyoni avval ozgina buzilishiga, so’ng xajmi kichrayishiga, siqilish natijasida suyuqlik ajralishiga aytiladi.
C) Bu jarayon presslash deb atalib, mahsulotlarni suvsizlantirish usullaridan biridir.
D) Xujayralararo va kapilyarlardagi suyuqlikni ajratish uchun ozuqaviy ob’ekt bosim ostida ushlab turiladi.
Answer: B

Normal hayot sharoiti uchun zarur boladigan energiyaning yarmidan ko’prog’ini odam organizmi nima orqali oladi ?
A) Uglevodlar orqali
B) Oqsillar orqali
C) Mineral moddalar orqali
D) Yolar orqali
Answer: A

Kristalizastiya deb nimaga aytiladi ?
A) Qattiq moddaning suyuqlikka aylanishi
B) Eritmada chokma xosil bo’lishiga
C) Qattiq moddaning suyuqlikka aylanib kristal hosil bo’lishiga
D) Eritmadan qattiq modda chiqish jarayoniga
Answer: D

Gomogenizatsiya nima ?
A) Mahsulotni bir jinsli holatgacha rostlash
B) Mahsulotlarni qizdirish
C) Mahsulotlarni bug’da pishirish
D) Oziq-ovqatni ko’p jinsli holatgacha rostlash
Answer: A

Passirovka nima ?
A) Mahsulotni dudlash
B) Mahsulotni bug’ va suvda qaynatish
C) Mahsulotni dimlash
D) Mahsulotni yog’da qovurish
Answer: D

Diffuziya-nima ?
A) massa almashinish jarayonidir chunki, modda yuqori konsentratsiyali soxadan past konsentratsiyali soxaga diffuziya natijasida ko’chadi.
B) massa almashinish jarayonlarining harakatlantiruvchi kuch konsentratsiyalar farqidir.
C) moddaning yuqori konsentratsiyali soxadan past konsentratsiyali soxaga ko’chishidir.
D) turli moddalar, xar-xil faza xolatlarida bolishi mumkin. Misol uchun suv qattiq xolatda (muz), normal bosim va 00Cdan yuqori haroratda suyuqlikni, 1000Cdan yuqori haroratda, gazsimon bo’lishi mumkin.
Answer: A

Sutni quritganda o’rtacha qancha miqdorda quruq qoldiq qoladi ?
A) 15%
B) 10%
C) 11,5%
D) 12.5%
Answer: D

Sutning sifatini va qiymatini belgilovchi xususiyati qanday ko’rsatkich bilan o’lchanadi?
A) tarkibidagi laktoza bilan
B) tarkibidagi suv bilan
C) tarkibidagi quruq qoldiq bilan
D) olinadigan mahsulot turlarining ko’pligi bilan
Answer: C

Uglevodlar to’gri keltirilgan javobni aniqlang?
A) Glyukoza, fruktoza, kraxmal
B) Vitamin A, Galaktoza
C) Kraxmal, Rutin
D) Leytsin, Glyukoza, fruktoza, kraxmal
Answer: A

Respublikamizda kartoshka istemol qilish kishi boshiga o’rtacha kuniga necha grammni tashkil etadi ?
A) 270 gr
B) 380 gr
C) 300 gr
D) 330 gr
Answer: D

Sof uglevodlar qanday olinadi ?
A) Kletchatkani qayta ishlab olinadi
B) Glyukoza va fruktozani qayta ishlab olinadi
C) Kraxmal va kand mahsulotlarini sanoat yo’li bilan qayta ishlab olinadi
D) Oqsillarni qayta ishlash orqali
Answer: B

Subject: ATJ

Birlik hajmda modda og'irligi nima deyiladi?
A) Solishtirma hajm
B) Zichlik
C) Kinematik qovushqoqlik
D) Solishtirma og’irlik
Answer: D

Birlik hajmdagi suyuqlik massasiga nima deyiladi?
A) Solishtirma hajm
B) Zichlik
C) Kinematik qovushqoqlik
D) Solishtirma og’irlik
Answer: B

Jism birlik massasiga to’g’ri kelgan hajmga yoki zichlikka teskari bo’lgan kattalik nomini toping.
A) Solishtirma hajm
B) Solishtirma og’irlik
C) Zichlik
D) Nisbiy zichlik
Answer: A

Modda zichligining suv zichligiga nisbati nima deyiladi?
A) Massaviy zichlik
B) Nisbiy zichlik
C) Solishtirma og’irlik
D) Absolyut zichlik
Answer: B

Suyuqlik qovushqoqligining uning zichligi nisbatiga nima deyiladi?
A) Absolyut qovushqoqlik
B) Solishtirma qovushqoqlik
C) Kinematik qovushqoqlik
D) Dinamik qovushqoqlik
Answer: C

Suyuqlikning oqim harakatiga qarshilik qilish xususiyati nima deb nomlanadi?
A) Solishtirma qovushqoqlik
B) Kinematik qovushqoqlik
C) Yuzaki taranglik
D) Dinamik qovushqoqlik
Answer: D

Zichlikning SI Xalqaro o’lchov sistemasiga mos o’lchov birliklarini aniqlab bering.
A) kg/m³
B) Pa·s
C) g/sm³
D) N/m³
Answer: A

Hodisalar o’xshash bo’lishi uchun qanday sharoitlar yetarli va zarur degan savolga qaysi teorema javob beradi?
A) Kirpichev va Guxmanning o’xshashlik 3-teoremasi
B) Nyutonning o’xshashlik 1-teoremasi
C) Bekingem, Federmen va Afanaseva-Erenfestlarning o’xshashlik 2-teoremasi
D) Bernulli teoremasi
Answer: A

Dinamik qovushqoqlikka mos formulalarni aniqlang.
A) μ/ρ
B) ρ⋅g⋅h
C) Re=(w⋅d⋅ρ)/μ
D) τ/f*(dw/dn)
Answer: D

Kinematik qovushqoqlikka mos formulalarni aniqlang.
A) Re=(w⋅d⋅ρ)/μ
B) ρ⋅g⋅h
C) v=μ/ρ
D) τ/(dw/dn)
Answer: C

O’xshash bo’lgan kattaliklar nisbati o’zgarmas bo’lsa, bunday hodisalar nima deb nomlanadi?
A) O’xshashlik hodisalari
B) Izoxorik hodisalar
C) Izobarik hodisalar
D) Izotermik hodisalar
Answer: A

Vaqt birligi ichida ko’ndalang kesim orqali oqib o’tadigan suyuqlik miqdoriga nima deyiladi?
A) Suyuqlik bosimi
B) Suyuqlik energiyasi
C) Suyuqlik sarfi
D) Suyuqlik tezligi
Answer: C

Tajriba natijalarini qanday qayta ishlash kerak, degan savolga qaysi teorema javob beradi?
A) Bernulli teoremasi
B) Nyutonning o’xshashlik 1-teoremasi
C) Kirpichev va Guxmanning o’xshashlik 3-teoremasi
D) Bekingem, Federmen va Afanaseva-Erenfestlarning o’xshashlik 2-teoremasi
Answer: D

Tajriba paytida qanday kattaliklarni o’lchash kerak, degan savolga qaysi teorema javob beradi?
A) Kirpichev va Guxmanning o’xshashlik 3-teoremasi
B) Bernulli teoremasi
C) Bekingem, Federmen va Afanaseva-Erenfestlarning o’xshashlik 2-teoremasi
D) Nyutonning o’xshashlik 1-teoremasi
Answer: D

Ma’lum bir me’yorda siqiladigan va qovushqoqlik xususiyatiga ega bo’lgan suyuqlikka qanday suyuqlik deyiladi?
A) Haqiqiy suyuqlik
B) Ideal suyuqlik
C) Nyuoton suyuqligi
D) Statsionar suyuqlik
Answer: A

Absolyut siqilmaydigan va ichki qarshilikka ega bo’lmagan suyuqlikka qanday suyuqlik deyiladi?
A) Ideal suyuqlik
B) Nyuoton suyuqligi
C) Haqiqiy suyuqlik
D) Statsionar suyuqlik
Answer: A

Gidrostatikaning asosiy tenglamasiga mos tenglamalarni aniqlang.
A) P/(ρ⋅g)+Z=const
B) P_1=P_2
C) P_1−P_2=ρ⋅g⋅(h_2−h_1)
D) P_1=P_0+ρ⋅g⋅h
Answer: A

Gaz va 0,3-55 mkm li suyuqlik zarrachalaridan tarkib topgan sistemalar nima deb nomlanadi?
A) Emulsiya
B) Chang zarrachalari
C) Tuman zarrachalari
D) Ko’pik
Answer: C

Ekvivalent diametr -d_e ni qanday aniqlanadi?
A) 4F/P
B) V / S
C) pi d^2 / 4
D) d = 2r
Answer: A

Suyuqlikning massaviy sarfi qaysi formula bilan topiladi?
A) W⋅F
B) W/F
C) ρ⋅V
D) W⋅F⋅ρ
Answer: D

Oqim uzluksizlik tenglamasiga mos tenglamalarni aniqlang.
A) Q=W⋅F
B) G=W⋅F⋅ρ
C) w1*F1*p1=W2*F2*P2=W3*F3*P3
D) P_1/(ρ⋅g)+W_1^2/(2g)+Z_1=const
Answer: C

Suyuklik va 0.4-100 mkm o’lchamli boshqa zarrachalardan tarkib topgan sistemalar nima deb nomlanadi?
A) Tuman
B) Suspenziya
C) Emulsiya
D) Aerozol
Answer: C

Quyidagi kattaliklar  P/(ρ⋅g) qanday sig’im (napor) va energiyani bildiradi?
A) Statik energiyani (bosim sig'imini)
B) Geometrik sig'imni
C) Ishqalanish yo'qotishini
D) Dinamik energiyani
Answer: A

Quyidagi kattaliklar W^2/(2g) qanday sig’im (napor) va energiyani bildiradi?
A) Ishqalanish yo'qotishini
B) Geometrik sig'imni
C) Potensial energiyani (tezlik sig'imini)
D) Statik energiyani
Answer: C

Gaz va 3-70 mkm o’lchamli qattiq zarrachalardan tarkib topgan sistemalar nima deb nomlanadi?
A) Chang zarrachalari
B) Tuman
C) Ko’pik
D) Emulsiya
Answer: A

Quyidagi kattaliklar Z qanday sig’im (napor) va energiyani bildiradi   (z+p/(p*g)+w^2/(2g))?
A) Geometrik bosim yoki nivelir balandlik
B) Statik energiyani
C) Dinamik energiyani
D) Ishqalanish yo'qotishini
Answer: A

Real suyuqlik uchun Bernulli tenglamasiga mos tenglamalarni aniqlang.
A) P_1/(ρ * g) + W_1^2/(2g) + Z_1 = \text{const}
B) P_1 = P_0 + ρ * g * h
C) W_1 * F_1 = W_2 * F_2
D) Z_1+P_1/p*g+W_1/2g=Z2+P2/p*g+W2/2g+hn
Answer: D

Jalyuzili kamerada gazsimon turli jinsli sistema qaysi kuch ta’sirida ajratiladi?
A) Elektr maydoni ta’sirida
B) Filtrlash ta’sirida
C) Og’irlik kuchi ta’sirida
D) Inersion kuchlar ta’sirida
Answer: D

Suyuqlik sarfi va tezligini o`lchovchi asbob nomini belgilang.
A) Venturimetr
B) Termometr
C) Manometr
D) Pito-Prandtl naychasi
Answer: D

Modifikatsiyalashgan Reynolds kriteriyasiga qaysi formula mos keladi?
A) w*d/h*m*u
B) n*d2*µ /p
C) w*L/u
D) w^2/(g*L)
Answer: B

Agar suyuqlik zarrachalari oqim tezligi va ρ, t, P kattaliklar miqdori vaqt o’tishi bilan o’zgarmasa, bu suyuqlikning oqim harakati qanday oqim deb ataladi?
A) Turg’un oqim (statsionar)
B) Laminar oqim
C) Turbulent oqim
D) Turg’un bo'lmagan oqim
Answer: A

Laminar rejim harakatida o’rtacha tezlikka mos formulalarni aniqlang.
A) 0.3wmax
B) 0.5wmax
C) 0.8wmax
D) wmax/2
Answer: B

Suyuqlik zarrachalari betartib harakat qilib, zarrachalar aralash, xaotik harakat qilsa, u holda harakat nima deb nomlanadi?
A) U holda harakat statsionar
B) U holda harakat turbulent
C) U holda harakat laminar
D) U holda harakat ideal
Answer: B

Turbulent rejimda suyuqlikning o’rtacha tezligi qanday topiladi?
A) (0,8-0,9)*wmax
B) 0,5*wmax
C) 0,2*wmax/2
D) 2*wmax
Answer: A

Ishqalanish uchun yo`qotilgan bosim qanday aniqlanadi?
A) P_1 - P_2
B) Z + P/(ro*g) + W^2/(2g)
C) ro*g* h
D) λ*1/d*w2*p/2 (darsi vaysbax tenglamasi)
Answer: D

Yengli filtrda gazsimon turli jinsli sistemalar qanday ajratiladi?
A) Gravitatsiya kuchi yordamida
B) Inersion kuchlar ta’sirida
C) G’ovakli to’siq yordamida
D) Elektr maydoni yordamida
Answer: C

Suyuqlikning hajmiy sarfi qaysi formula bilan aniqlanadi?
A) W / F
B) W*F*ro
C) ro* V
D) W* F
Answer: D

Elektrofiltrda gazsimon turli jinsli sistema qaysi kuch yordamida ajratiladi?
A) Inersion kuchlar ta’sirida
B) Elektr maydoni yordamida
C) Og’irlik kuchi yordamida
D) Mexanik kuch yordamida
Answer: B

Gazlarni siqish natijasida uning hajmi qanday o`zgaradi?
A) Hajmi kamayadi (boyl-mariott qonuni)
B) Temperaturasi oshadi
C) Hajmi o’zgarmaydi
D) Hajmi oshadi
Answer: A

Foydali quvvat qaysi formuladan aniqlanadi?
A) N_o = H* Q
B) m*g*h
C) P* V
D) ρ*g*h*Q/ƞn
Answer: D

Nasosning ichki g`ildiragi aylanishi natijasida, markazdan qochma kuch yordamida suyuqlikning bosimini oshiradigan nasoslar qanday nomlanadi?
A) Parrakli nasoslar (Markazdan qochma nasoslar)
B) Shnekov nasoslar
C) Porshenli nasoslar
D) Tishli nasoslar
Answer: A

Nasosning to`liq sigimi (napori) qaysi formuladan aniqlanadi?
A) H = (P_2 - P_1) / (ρ * g) +H + h_yo'q
B) H2+P2-P1/ρ*g+hy
C) H = W^2 / (2g)
D) H = Z
Answer: A

Turli jinsli gazlarni suyuqlik bilan yuvib tozalashga nimalar kiradi?
A) Filtrlash, cho'ktirish, sentrifugalash
B) Gazlarni suyuqlik yoki boshqa suyuqliklar bilan yuvish, bug’larni suv bilan yuvish, qattiq jismlarni suyuqlik yoki boshqa suyuqliklar bilan yuvish
C) Bug'latish, quritish, rektifikatsiya
D) Maydalash, aralashtirish, saralash
Answer: B

Bosimi atmosfera bosimidan past bo’lgan gazlarni so’rish uchun qanday mashinalar ishlatiladi?
A) Gazoduvka
B) Vakuum nasos
C) Kompressor
D) Ventilyator
Answer: B

Gazlarni siqish va uzatish uchun mo’ljallangan mashinalar nima deb ataladi?
A) Ventilyatorlar
B) Nasoslar
C) Turbinalar
D) Kompressorlar
Answer: D

P_2/P_1 < 1,1 bo’lganda, ko’p miqdordagi gazlarni uzatish uchun qanday mashinalar ishlatiladi?
A) Vakuum nasoslar
B) Kompressorlar
C) Ventilyatorlar
D) Gazoduvkalar
Answer: C

Siqilgan gaz bosimi P_2 ning siqilmagan gaz bosimi P_1 ga nisbati nima deb ataladi?
A) F.I.K.
B) Kengayish darajasi
C) Siqish darajasi
D) Bosim farqi
Answer: C

Cho’ktiruvchi elektrod qaysi manbaga ulanadi?
A) Musbat manbaga
B) Manfiy manbaga
C) O'zgaruvchan tok manbaga
D) Topraklama
Answer: A

Elektrofiltr qaysi tokda ishlaydi?
A) Impulsli tokda
B) Induksion tokda
C) O'zgaruvchan tokda
D) yuqori kuchlanishli o’zgarmas tokda
Answer: D

P_2/P_1 nisbat 1,1÷3 oraliqda bo`lsa, bunday gazlarni uzatish uchun qanday mashinalar ishlatiladi?
A) Vakuum nasoslar
B) Gazoduvkalar
C) Kompressorlar
D) Ventilyatorlar
Answer: B

P_2/P_1 > 3 bo’lganda, yuqori bosim hosil qilish uchun qanday mashinalar ishlatiladi?
A) Gazoduvkalar
B) Vakuum nasoslar
C) Yuqori bosim kompressorlari
D) Ventilyatorlar
Answer: C

Issiqlik tarqalishining prinsipial turlari keltirilgan javobni aniqlang?
A) Konveksiya, issiqlik o‘tkazuvchanlik, issiqlikni nurlanishi
B) Diffuziya, absorbsiya, desorbsiya
C) Bug'lanish, quritish, kondensatsiya
D) Erish, qotish, sublimatsiya
Answer: A

Yengli filtrning gidravlik qarshiligi?
A) 10000-20000 Pa
B) 50-100 Pa
C) 500-2500 Pa
D) 100-300 Pa
Answer: C

Mexanika qonunlariga bo’ysunadigan suyuqlik oqimlarining harakati bilan bog’liq gaz, bug’ va suyuqlik uzatish, aralashmalarni ajratish jarayonlari, chunonchi cho’ktirish, filtrlash, sentrifugalash kabi jarayonlar quyida keltirilgan qaysi asosiy jarayonlarga to’g’ri keladi?
A) Gidromexanik jarayonlar
B) Mexanik jarayonlar
C) Issiqlik jarayonlari
D) Massa almashinish jarayonlari
Answer: A

Agar, cho’ktirgich ish unumdorligi ma’lum bo’lsa, cho’ktirish yuzasi qaysi formuladan topiladi.
A) F = A * B
B) F = m * g
C) F = V / W
D) F = G / (ρ * W)
Answer: D

Tindirish va cho’ktirish uchun mo’ljallangan qurilmalar ishlash printsipiga ko’ra qanday turlarga bo’linadi?
A) Filtrlar, absorberlar, desorberlar
B) Sentrifuga, gravitatsion cho’ktirgich, gidrosiklon va separator
C) Bug'latgichlar, quritgichlar, rektifikatsion kolonnalar
D) Maydalagichlar, aralashtirgichlar, elagichlar
Answer: B

Turli jinsli sistemalarni g’ovak filtr to’siqlar yordamida fazalarga ajratish jarayoniga nima deyiladi?
A) Filtrlash jarayoni
B) Sentrifugalash jarayoni
C) Sedementatsiya jarayoni
D) Cho'ktirish jarayoni
Answer: A

Filtrlash jarayoni nimalar ta’sirida amalga oshiriladi?
A) Harorat farqi ta’sirida
B) Elektr maydoni ta’sirida
C) Bosimlar farqi ta’sirida
D) Konsentratsiyalar farqi ta’sirida
Answer: C

Cho’ktirish qanday kuch yordamida amalga oshiriladi?
A) Markazdan qochma kuch yordamida
B) Bosim farqi yordamida
C) Elektr maydoni yordamida
D) Og’irlik kuchi yordamida
Answer: D

Filtrlash jarayonida ajratib olingan toza mahsulot nima deyiladi?
A) Filtrat
B) Kondensat
C) Cho’kindi
D) Kek
Answer: A

Sentrifugalash qanday kuch yordamida amalga oshiriladi?
A) Og’irlik kuchi yordamida
B) Bosim farqi yordamida
C) Elektr maydoni yordamida
D) Markazdan qochma kuch yordamida
Answer: D

Siklon diametri qaysi formuladan topiladi?
A) D = H / 2
B) D = sqrt{4V /(π ) * W*f}
C) D = (2 * R)
D) D = d * RE/ (W * ρ)
Answer: B

Suyuqlik hajmiy sarfini qatlam ko’ndalang kesimi yuzasiga nisbati nima deb ataladi?
A) Turbulent tezlik
B) Kriitik tezlik
C) Haqiqiy tezlik
D) Mavhum tezlik (sarf tezligi)
Answer: D

Qatlam og’irligi va gidravlik qarshilik kuchlari teng bo’lganda, qaysi hodisa ro`y beradi?
A) Filtrlash hodisasi
B) Absorbsiya hodisasi
C) Cho'ktirish hodisasi
D) Mavhum qaynash hodisasi
Answer: D

Gaz faza va mayda qattiq zarrachalardan tashkil topgan sistemalar nima deb ataladi?
A) Emulsiya
B) Tuman
C) Ko’pik
D) Chang
Answer: D

O`z tarkibida gaz pufakchalari tutgan suyuq sistemalar nima ataladi?
A) Suspenziya
B) Emulsiya
C) Aerozol
D) Ko’pik
Answer: D

Bug`latish qurilmasining asosiy konstruktiv qismlarini ko`rsating.
A) Qizdirish kamerasi, separator
B) Kompressor, ventilyator
C) Filtr, nasos
D) Rektifikatsion kolonna, dephlegmator
Answer: A

Filtrlovchi qurilmalar qanday rejimda ishlaydi?
A) Faqat uzluksiz rejimda
B) Davriy, uzluksiz rejimda
C) Faqat davriy rejimda
D) Faqat yuqori bosimda
Answer: B

Agar gazlarni siqish paytida hamma issiqlik ajratib olinsa gaz va jarayonning harorati o’zgarmas bo’lsa, bu qanday jarayon bo’ladi?
A) Izotermik jarayon
B) Izoxorik jarayon
C) Adiyabatik jarayon
D) Izobarik jarayon
Answer: A

Issiqlik o’tkazish jarayonida harakatga keltiruvchi kuch qaysi formuladan boshlanadi?
A) Bosimlar farqi
B) Haroratlar farqi [dQ = -λ*(dt/dn)*df*dt]
C) Konsentratsiyalar farqi
D) Hajmlar farqi
Answer: B

Qaysi moddalar issiqlikni yaxshi o’tkazadi?
A) Suyuqliklar
B) Gazlar
C) Organik moddalar
D) Metall moddalar
Answer: D

Issiqlik almashinish jarayonida harakatga keltiruvchi kuch nima?
A) Haroratlar farqi
B) Bosimlar farqi
C) Tezliklar farqi
D) Konsentratsiyalar farqi
Answer: A

Qattiq moddalarda issiqlikning asosiy o’tishi qaysi usul bilan amalga oshiriladi?
A) Nurlanish
B) Konveksiya
C) Issiqlik o’tkazuvchanlik
D) Barcha usullar bilan
Answer: C

Tekis devor qalinligi bo’yicha harorat tarqalishi qaysi qonunga bo’ysunadi?
A) Kvadratik qonunga
B) To’g’ri chiziqli qonunga
C) Logarifmik qonunga
D) Eksponensial qonunga
Answer: B

Nurlangan issiqlik jism yuzasidan to’la qaytsa jism qanday nomlanadi?
A) Absolyut shaffof jism
B) Absolyut oq jism
C) Absolyut qora jism
D) Kulrang jism
Answer: B

Nurlangan issiqlik jism orqali to’la o`tib ketsa jism qanday nomlanadi?
A) Absolyut oq jism
B) Absolyut shaffof jism
C) Kulrang jism
D) Absolyut qora jism
Answer: B

Nurlangan issiqlik jismga to’la yutilsa jism qanday nomlanadi?
A) Absolyut shaffof jism
B) Absolyut oq jism
C) Kulrang jism
D) Absolyut qora jism
Answer: D

Issiqlik energiyasining elektromagnit to’lqin yordamida tarqalishi nima deb ataladi?
A) Issiqlikning nurlanishi
B) Issiqlik o’tishi
C) Konveksiya
D) Issiqlik o’tkazuvchanlik
Answer: A

Qattiq jismlarda issiqlik tarqalishining asosiy turi nima?
A) Konveksiya
B) Barcha usullar
C) Issiqlik o’tkazuvchanlik
D) Nurlanish
Answer: C

Issiqlik o’tkazishning asosiy tenglamasidan qaysi kattalik hisoblab topiladi?
A) Issiqlik almashinish yuzasi
B) Issiqlik miqdori
C) Haroratlar farqi
D) Issiqlik o'tkazuvchanlik koeffitsienti
Answer: A

Fazalar qoidasiga binoan, ikki fazali va uch komponentli sistemaning erkinlik darajasi qanday bo’ladi?
A) 3
B) 1
C) 0
D) 2
Answer: A

Eng keng tarqalgan va samarali issiqlik eltkich nima?
A) Vakuum
B) Gazlar
C) Organik suyuqliklar
D) Qattiq jismlar
Answer: C

Kolonnali absorberlarni turli xil shakldagi nasadkalar bilan to‘ldirishdan asosiy maqsad nima?
A) Gaz va suyuqlikning ajralishini tezlashtirish
B) Gaz va suyuqlik o‘rtasidagi to‘qnashuv yuzasini orttirish
C) Bosimni oshirish
D) Kolonna balandligini kamaytirish
Answer: B

Harorati yuqori bo’lgan muhitdan harorati past bo’lgan muhitga vaqt birligi ichida ajratuvchi devorning 1 m² yuzasidan muhitlar haroratlari farqi 1°C bo’lganda o’tkazilgan issiqlik miqdori nima deb ataladi?
A) Nurlanish koeffitsienti
B) Issiqlik o’tkazish koeffitsienti
C) Konveksiya koeffitsienti
D) Issiqlik o’tkazuvchanlik koeffitsienti
Answer: B

Berilgan tenglamalarning qaysi biri issiqlik o’tish tenglamasi deyiladi?(bu yerda \Delta T - haroratlar farqi, tur - umumlashgan ko'rsatkich bo'lishi mumkin)
A) Q = \alpha * F * \Delta T
B) Q = \lambda * A * \Delta T / \delta
C) Q=K*F*τ*t(o'rt)
D) Q = \epsilon * \sigma * F * T^4
Answer: C

Issiqlik almashinish qurilmalarida muhitlarni qaysi yo`nalishi afzalroq?
A) To’g’ri yo’nalish
B) Vertikal yo’nalish
C) Qarama-qarshi yo’nalish
D) Aralash yo’nalish
Answer: C

Bug`latish jarayonida boshqa maqsadlar uchun ajratilgan ikkilamchi bug’ nima deb nomlanadi?
A) To’yingan bug’
B) Birlamchi bug’
C) Ikkilamchi bug’, ekstra bug’
D) Quruq bug’
Answer: C

Qaynayotgan eritmani bug’latish paytida hosil bo’layotgan bug’ nima deb ataladi?
A) Quruq bug’
B) Ikkilamchi bug’
C) Birlamchi bug’
D) To’yingan bug’
Answer: C

Bug’latish jarayonining moddiy balansini aniqlaydigan tenglama qaysi ko’rinishga ega?
A) F + C = K + 2
B) Gb=Gox+W (boshlang'ich mahsulot = oxirgi mahsulot + bug'langan suv)
C) Z_1 + P_1/(ρ * g) + W_1^2/(2g) = const
D) Q = K * F * \Delta T
Answer: B

Massa almashinish jarayonida harakatga keltiruvchi kuch nima?
A) Bosimlar farqi
B) Konsentratsiyalar farqi
C) Haroratlar farqi
D) Tezliklar farqi
Answer: B

Eritma yoki qattiq jismlar tarkibidan bir yoki bir necha komponentni maxsus suyuqlik yordamida ajratib olish jarayoni nima deb ataladi?
A) Desorbsiya
B) Ekstraktsiyalash
C) Adsorbsiya
D) Absorbsiya
Answer: B

Fazalar qoidasi to`g`ri yozilgan formulani toping.
A) F * C = K * 2
B) F - C = K + 2
C) F + C = K + 2
D) F + K = C + 2
Answer: C

Rektifikatsiya kolonnasining quyi qismi uchun ish chizigi tenglamasini aniqlang.
A) Y = (R+f)/(R+1) * x + (1-f)/(R+f) * x*W
B) Y = m * x + b
C) Y = x
D) Y = (R/(R+1)) * x + x_D / (R+1)
Answer: A

Nam material muzlatilgan holdan yuqori vakuum ostida namsizlantirilsa, bunday quritish turi nima deb nomlanadi?
A) Konvektiv quritish
B) Sublimatsion quritish
C) Kontakt quritish
D) Radiatsion quritish
Answer: B

I-x diagrammasi nima uchun xizmat qiladi?
A) Harorat va bosim orasidagi bog'liqlikni aniqlash
B) I-x diagrammasi nam havoning holatini aniqlash
C) Suyuqlikning entalpiyasini aniqlash
D) Massa almashinish tezligini hisoblash
Answer: B

Kaloriferda havoni isitish qanday sharoitda o’tadi?
A) I = const
B) t = const
C) x = const (mutlaq namlik o'zgarmas)
D) P = const
Answer: C

2-0,075 mm o’lchamli zarrachalar olish uchun qaysi maydalash usuli qo’llaniladi?
A) Mayin yanchish   
B) O'rta maydalash
C) O'ta mayin maydalash
D) Qo'pol maydalash
Answer: A

Jismni maydalash uchun sarf bo`layotgan ish jism hajmiga (yoki massasiga) proportsional degan gipoteza kimniki?
A) Kirpichev gipotezasi
B) Rittinger gipotezasi
C) Bond gipotezasi
D) Mayer gipotezasi
Answer: B

Maydalanish darajasi qaysi formula yordamida hisoblanadi?
A) i = D * d
B) i = D/d
C) i = D - d
D) i = D + d
Answer: B

Qayta ishlanayotgan qattiq material yuzasini qaysi usulda oshirish mumkin?
A) Qotirish usulida
B) Bug'latish usulida
C) Maydalash usulida
D) Eritish usulida
Answer: C
